<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>他的国 • Posts by &#34;卢克文&#34; tag</title>
        <link>https://ljcgm.limoran.cc</link>
        <description>“杯子碰到一起,都是梦破碎的声音。”</description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 01:39:49 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Wed, 19 Jan 2022 01:39:49 +0800</lastBuildDate>
        <category>江泽民主席</category>
        <category>采访</category>
        <category>学潮</category>
        <category>转载</category>
        <category>许知远</category>
        <category>知识分子</category>
        <category>杨继绳</category>
        <category>encryption_test</category>
        <category>FT中文网</category>
        <category>张力奋</category>
        <category>自由派</category>
        <category>UFO</category>
        <category>超自然现象</category>
        <category>蓝皮书计划</category>
        <category>蜥蜴人</category>
        <category>星门计划</category>
        <category>异能</category>
        <category>钱理群</category>
        <category>陈宜中</category>
        <category>站点测试</category>
        <category>银河联盟</category>
        <category>东欧</category>
        <category>金雁</category>
        <category>刘瑜</category>
        <category>盛世危言</category>
        <category>南开</category>
        <category>苏轼</category>
        <category>“六二”逃港事件</category>
        <category>权能主义</category>
        <category>威权主义</category>
        <category>中国政治体制</category>
        <category>文革往事</category>
        <category>傅莹</category>
        <category>人大代表制度</category>
        <category>香港问题</category>
        <category>当代人身份认同</category>
        <category>公知</category>
        <category>李敖</category>
        <category>人性的复杂</category>
        <category>华夷之辩</category>
        <category>生活</category>
        <category>反右</category>
        <category>卢克文</category>
        <category>舆论</category>
        <category>言论自由</category>
        <category>邓小平</category>
        <category>社会动乱</category>
        <category>官方资料</category>
        <category>赵紫阳</category>
        <category>威权</category>
        <category>船夫</category>
        <category>暴乱</category>
        <category>社会思潮</category>
        <category>中国社科院</category>
        <category>大众舆论</category>
        <category>现状思考</category>
        <category>历史研究和官方论述的差异</category>
        <category>玄学</category>
        <category>轮回</category>
        <category>公民社会</category>
        <category>周濂</category>
        <category>梁文道</category>
        <category>周保松</category>
        <category>Brew_note_文化沙龙</category>
        <category>孙储琳</category>
        <category>火星男孩</category>
        <category>月球起源</category>
        <category>许知远的个人博客</category>
        <category>疫情</category>
        <category>李嗣涔</category>
        <category>挠场</category>
        <category>钱永祥</category>
        <category>政治压迫下的个体</category>
        <category>马国川</category>
        <category>维稳</category>
        <category>随笔</category>
        <category>港人心态</category>
        <category>黄子华</category>
        <category>雨伞革命</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://ljcgm.limoran.cc/posts/d95da33f.html</guid>
            <title>香港问题和世界真相——卢克文</title>
            <link>https://ljcgm.limoran.cc/posts/d95da33f.html</link>
            <category>香港问题</category>
            <category>卢克文</category>
            <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 01:39:49 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/e3e.jpg&#34; alt=&#34;e3e&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“香港作为中国大陆过去唯一的对外窗口，人、钱、货必经之 地，就像新加坡一样设了个收费站，躺着都赚到笑醒，香港 人真的以为全是凭“狮子山精神”才富裕的么？如果香港不 能正视世界的发展，不能正视大陆的崛起，还沉醉在西方世 界的话语系统里，迎合那些全面抹黑中国的言论，看不到世 间的真相，在精神上找到了比大陆高人一等的理论依靠，就 只能让香港问题愈演愈烈。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（转载自&lt;a href=&#34;https://xxdtc.duanshu.com/#/single/93c851d5d69246d19ca224f791030ebd&#34;&gt;卢克文工作室&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;2019年11月11日，香港问题再次升级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &amp;emsp;&amp;emsp;这次升级的原因是因为一名警察在维护秩序时被黑衣人上前 夺枪，警察自卫时开枪，击中一人，随后燥动不安的年轻人 在街头开始了更为激烈的打砸烧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 在香港目前这种高压环境下，这种擦出火花的升级磨擦是不 可避免会发生的，我们不聊这些注定会出现的细节，我们先 看宏观大局，来判定未来走势。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;如同过去的文章里说过的，我们要坦然面对的一个问题是， 香港30岁以下的年轻人，基本都已经站在西方世界的意识形 态里，他们从小接受的教育和网络媒体，对中国大陆的认知 是妖魔化的，在香港，年轻人觉得自己是为“民主、自由” 在战斗，他们排斥任何关于中国大陆的东西，好几次我混在 队伍里看他们游行时，他们打砸的商店、银行，全部都是因 为是中资占股，中国银行、建设银行、360优品（老板是福 建人）的大门都用铁皮包裹了一层又一层，暴徒们在那里咣 咣咣地使用工具进行破坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 失去家国情怀的香港年轻人，正在厌恶关于大陆的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 香港的教育系统里，一大批觉得自己有西方神圣使命的教育 工作者，在他们编纂的书籍里和课堂上，都要花很长的篇幅 详细讲解中国大陆1990年代前发生的一些事情，在他们的认 知里，这是为了正义在呐喊，为了人民的觉醒在奔走。拿这 些事件作话题在香港搞得异常持久，几十年来毫不倦怠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &amp;emsp;&amp;emsp;这些事件几乎是香港年轻人受到的教育里，厌恶大陆的一个 起点，随后，在充斥着反华言论的推特和脸书上，香港年轻人看到的都是抹黑大陆的言论，那些推特文章我细细地读了 好多篇，读得简直让我产生了幻觉，明明身边的大陆人都过 得好端端的，基本上家家户户食有鱼、行有车，看美剧、打 王者，有移动支付有24小时外卖，人均一万美元GDP，出门 就能坐高铁去远方旅游，愿意奋斗的人疯狂进修，安于生活 的人静享太平，而在推特上，中国人仿佛活在一个黑暗恐怖 世界里，经济分分钟崩溃，国家分分钟亡国。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;也不知道怎么搞的，互联网上都快黑了二十多年了，中国经 济还没崩溃，居然还混成世界第二强国，可把他们给急的。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;每当我把视野从手机推特的屏幕前挪开时，我都有一种如梦 似幻的古怪感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 对中国大陆尽情地肆意抹黑，使香港年轻人产生了强烈的抵 触情绪，我在推特上看到有人采访香港大学一名男学生，用 英语和粤语问他时，他还会回答，一说普通话，那名学生便说“（说普通话）我不会回答的。”，说完马上走开，还一 脸厌恶的表情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 我必须得承认一件非常魔幻的事情，在我十几二十岁出头的 时候，我的思想跟这些香港年轻人是一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 对，你没看错，我以前就是一个大傻逼。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我那时候接受到的认知，也是“民主自由”高于一切—这世 界多黑暗啊，我身上充满了使命感，我愿意用我的热血不惜 一切代价去改造这个世界，所以我特别明白这些香港年青人 在想什么，西方世界的那套话语体系是非常成熟的，能把小 年轻说得一愣一愣的，听完了还热血沸腾，简直恨不得马上 撸起袖子上街反抗，命都可以不要，比听《圣经》里的枯燥 故事有煽动性多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;所以你们看，作为一个资深傻逼，我对年轻傻逼的行为还是 有一定心得的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 我思想的转变在于自己对各个国家当代历史进程的深入了 解，我的公众号到现在已经写了11个月了，这11个月来，老读 者们已经跟着我游历了俄罗斯、乌克兰、土耳其、伊朗、美 国、日本、韩国、马里、法国、英国等等好多好多国家，我 们一起熟悉了各个国家最近几十年的经历，看到有人为朋友 两肋插刀（文在寅），也看到有人为大嫂插朋友两刀（亨 特），什么古怪的人和事都见过了，这是一段知识与认知修 炼的旅程，知道的越多，对比的越多，大脑越清醒。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;各个国家的当代史写得越多（我主要写各个国家最近三十年 左右发生的事情），我脑子里就越明白，西方提出的民主自 由这个东西是有问题的，它背后掩盖着很多东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &amp;emsp;&amp;emsp;大家坐好了，现在，我要开始扒西方世界的皮了。&lt;br&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;就从香港年轻人仇恨大陆的那个起点开始说起吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 1990年左右，世界原有格局被击碎了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;二战结束后，这个世界原本是以苏联领导的社会主义国家， 对抗以美国领导的资本主义国家暗地里干仗，干到1990年左 右，苏联因为自己先搞死了自己执政的合法性（见《伊朗： 困境之国》），接着又四处打仗使支出远大于收益，搞死了 经济，最后苏联从财务崩溃开始到政权崩溃，瞬间倒了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/38.png&#34; alt=&#34;38&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;原本跟着苏联的一大票小弟比如东欧地区国家也跟着倒了， 要挑选新的老大混世界，包括俄罗斯在内，都一边倒地亲美 亲欧，不管三七二十一抱住人家大腿就喊爸爸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 这些国家都被西方世界给收拾惨了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;美欧对待这些国家的方式是先冲上去扶植各个寡头将石油、 天然气、其它矿产、军工企业等全部给接过来，又用休克疗 法彻底搞死俄罗斯经济，俄罗斯当时领导人叶利钦不懂经济，完全处于一脸懵逼状态，被西方忽悠瘸了，普京上台时 就彻底对欧美死心了，宁肯选择对抗也绝不再跟他们合作， 还把寡头们一一给收拾了（见《普京：2013》），这些寡头 们就纷纷逃蹿，无论是乌克兰的还是俄罗斯的寡头，大都往 英国避难，为什么都选择英国呢？因为他们就是英国扶植起 来的寡头，专门来掠夺俄罗斯和乌克兰社会资源的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &amp;emsp;&amp;emsp;大量寡头将国家仅有的一点资源垄断后，俄罗斯和东欧当时 就惨极了惨极了，惨到五六十岁的大妈要出来站街，孤寡老 人要在红场上卖自己丈夫生前的卫国战争勋章，老太太们摆 摊营业时，摊上只有两根黄瓜等人来买。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;东欧大量女性被人贩卖到西方世界的地下妓院，还有个东欧 国家的公司专门拍摄虐待、强奸、杀害年轻女性的地下电 影，是血淋淋的真实杀人，卖给西欧和美国人取乐。 奥地利有部电影叫《进出口》，法国有部电影叫《碰上爱情》，都是比较严肃的片子，就专门讲述乌克兰与罗马尼亚年轻女性，因为本国财政崩溃，工资太低被迫去奥地利和法 国求生的故事，为了生存她们要做色情直播、清洁工、被人 摁在地上学狗叫，还被人轮奸，想嫁给当地七八十岁的老头 都没成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 乌克兰本来承接了大量前苏联的重工业，有着大批优秀极了 的军工工程师，这个国家倒向西方后先放下了武器，结果被 强奸成什么样了？1992年一名在中国驻乌克兰大使馆工作的 工作人员说，乌克兰经济崩溃后，一夜之间人们忘记了什么 是羞耻，只要有外国人出入的公共场合，就有大量浓妆艳抹 的年轻女生招揽客人，他每次进出都要被这些女生上前纠 缠，几个人围着他出不来，甚至有女孩为了赚钱，跑到他家 里去拉客，他在外住旅馆时，都有女性不停地打他房间电话 要求上门服务。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;乌克兰有一名叫娜佳的妹纸，她外祖母是二战时的苏联女空 军英雄，叫暗夜女巫，拿到过苏联英雄勋章，苏联解体后， 她身边的女性朋友陆陆续续开始消失，土耳其人、英国人、  法国人都涌来乌克兰，告诉年轻女孩们可以去他们那打工，做服务员也能生活得很好，结果大部分漂亮女生都出去了， 多年后她才知道这些人大多成了性奴，部分人不从则被虐待 杀死了，被虐待杀死的过程还被拍成了电影卖给别人猎奇， 一直到2002年乌克兰这种现象才得以好转，留在乌克兰的娜 佳从1998年到2004年一直在失业，工资低到难以养活自己， 在2005年，拥有双学士学历的娜佳只能去做妓女维生，做到 2015年年老色衰，生意萧条，被迫将家里的传家宝，列宁勋 章、红旗勋章以及苏联英雄勋章拿出去卖掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/feffdf.png&#34; alt=&#34;feffdf&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;在战场上，苏联人曾经无比自豪地击败了西欧人，而输掉了  经济战后，这些英雄的后代，却要沦为给西欧人服务的妓女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;贫穷的乌克兰2006年还修改了法律，卖淫不再犯罪，抓到只 要交纳8-25欧元，更离奇的是，乌克兰现在代孕也合法了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;原先被干死的社会主义阵营的国家，输掉了世界后，都给欧 美国家跪下了，跪下来的结果，就是资源被抢夺，人民被强 暴，到2019年，乌克兰人均收入大概也只有1500-2000元人 民币。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;作为社会主义阵营中的一员，社会主义的崩溃潮里，中国是 很难幸免的，1990年代以前的中国，发生过东欧剧变一模一 样的剧情，如果当时我们从了西方，乌克兰这几十年的经历 就是我们的榜样，我们将会有大量女生被人拐骗到世界各国 被人强奸虐待， 我们的煤矿、石油、天然气等等会被西方控 制的寡头牢牢掌控，我们将有三分之一的年轻人失业，他们 会走上街头参加犯罪，中国还会像乌克兰这样分裂成几个国家（乌克兰已经事实分裂），广东人会跟广西人天天内战， 湖南人会跟湖北人日日血斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/dada.png&#34; alt=&#34;dada&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 西方世界收拾原社会主义阵营国家的方法，是将他们钉死在 资源国的位置。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;世界上最底层的国家是资源国，专门为强国提供石油一类的 天然资源，同时作为工业品市场地被倾销，中间的国家是中 低端工业国，有自己的工业体系但不够强大，最强大的国家 是掌握高端工业和金融的国家。&lt;br&gt;如果一个国家被钉死在资源国，这个国家的命脉将时时刻刻 被其它国家捏在手心里，国家不可能升级，1990年以前的中 国，如果真的听从了西方“民主自由”口号的召唤，现在一 定跟乌克兰一样，人均月收入1500元人民币（考虑到中国的 底子还远远不如解体前的乌克兰，我怀疑只能拿到800元人 民币一个月），大量失业人口，社会矛盾尖锐，黑帮横行， 寡头们在欧美的控制下残酷剥削人民。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 就不用想什么世界第二强国了，就乖乖趴在欧美世界的脚底 下苟延残喘吧。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;幸运的是，中国成功避开了1990年代左右的社会主义崩溃大 潮，因为我们不可能对外殖民，结果我们走了一条类似韩国 的发展路线，在牺牲了两代人，付出了内部惨重代价后（见 《中国工业三十年》），才完成工业化，走向了中高端产业 链，夺取到了工业革命的胜利果实，今天的中国人，才能在 周末躺在被窝里玩手机，点外卖，否则大多数国人，要么藏在去英国的冷冻货柜车里等待给英国人洗碗，要么站在巴黎 的大街上准备卖春。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 我们惊险地避开了20世纪末期最危险的一次引诱，我们怎么 能不珍惜今天工业化的果实？ 那些疯狂掠夺原苏联国家资源 的欧美国家，饱餐之后都成功避开了经济危机，英国本来有 非常严重的北爱尔兰分裂问题，爱尔兰共和军把79岁的蒙巴 顿都给炸死了，吃下了苏联的资源包后，英国大发了一笔国 难财，有了增量后提高了国民待遇，人心思定，爱尔兰共和 军失去了民众支持，慢慢也不闹了，还进入了议会成了政客 （英国经济一差，北爱就必成火药桶）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 1990-1991年美国经济也出现了衰退，老布什就是因为经济 问题输给了克林顿，克林顿命好，上台就碰到苏联解体， 1991年12月25日苏联挂掉，克林顿手气爆棚，掠夺苏联财产 后的美国随后跨入疯狂发展的八年，将政府经营居然都搞得 盈利了！又接上了互联网革命新科技的增量，一口气跑到 2008年。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;随后2008年次贷危机爆发，美联储一波流骚操作将风险分散 到全球，将危机又拖了11年，到2019年，再也藏不住风险， 全球经济开始衰退。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;在摧毁原社会主义国家的浪潮里，西方世界的意识形态冲击 是当中最省成本，最有效的内部瓦解机制，用“民主自由” 的思想体系，就能干掉那些竞争国家，毁灭他们的工业体系 （乌克兰），将他们钉死在底层资源国（俄罗斯），使他们 终身不能升级成工业强国，才能雇用他们的廉价男劳动力为 自己端茶倒水，并将他们的年轻女性变成性奴供他们享用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 这才是世界的真相啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 世界哪里有什么国家是靠西方的“民主自由”发家的啊，英国的崛起是穷疯了的政府发许可证让军队转成海盗去抢西班 牙的商船，海盗利润回报率达到了600%，美国工业化崛起时，直接不承认英国人所有的专利，只要一个英国工程师带着技术跑到美国，就可以享受美国专利待遇，就是明抢，法 国人至今还在殖民西非，叫西非人给他们提供各种矿产，要不他们连电都发不起！ &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港作为中国大陆过去唯一的对外窗口，人、钱、货必经之 地，就像新加坡一样设了个收费站，躺着都赚到笑醒，香港 人真的以为全是凭“狮子山精神”才富裕的么？如果香港不 能正视世界的发展，不能正视大陆的崛起，还沉醉在西方世 界的话语系统里，迎合那些全面抹黑中国的言论，看不到世 间的真相，在精神上找到了比大陆高人一等的理论依靠，就 只能让香港问题愈演愈烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp; 在现在这种情况下，与其说是拯救香港，不如说是防止这种 意识形态四下扩散渗透，防止暴乱向大陆地区蔓延。 经历过各种痛苦的大陆人民更容易明白，世界的真相是残忍 的，西方“民主自由”四个字的背后，站着的就是弱肉强食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;没有谁会带着高尚的情操来拯救你，人，只能靠自己！&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://ljcgm.limoran.cc/posts/b6dad180.html</guid>
            <title>如何理解这几年的香港？——卢克文</title>
            <link>https://ljcgm.limoran.cc/posts/b6dad180.html</link>
            <category>香港问题</category>
            <category>卢克文</category>
            <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 01:12:01 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/b1c.jpg&#34; alt=&#34;b1c&#34; style=&#34;zoom: 33%;&#34; /&gt;

&lt;p&gt;“理性的声音在互联网上往往处于弱势，极端的声音在网络中穿透力更强，我们在互联网上见到有人说起香港，动不动就对所有参加游行的青年使用“曱甴”（yuē yóu）这个词，简单地用蟑螂来指代他们，并将他们全部粗暴地统一归类，这种说法在大陆网络平台上还挺受欢迎。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（转载自卢克文工作室 2021-11-01 15:06）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;h2 id=&#34;原文&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#原文&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;原文&#34;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这是篇短文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;最近读到夏春的一篇文章：《内地与香港为什么经常互不理解》，十分解渴，这是这些年对香港人的认知最为理性、最为客观的一篇文章了，也是我近些年读过最好的关于香港人思想剖析的一篇文章，忍不住跟大家聊一聊这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;夏春是大陆人，1992年在北大读书，1997年7月毕业，之后去美国明尼苏达大学念完经济学博士，2008年开始在香港大学教了7年书，2015年在诺亚财富工作，现一共在香港待了13年，他对香港社会有着深刻的理解，明白大多数香港人的心路历程，才能写下这篇富有理性的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;但理性的声音在互联网上往往处于弱势，极端的声音在网络中穿透力更强，我们在互联网上见到有人说起香港，动不动就对所有参加游行的青年使用“曱甴”（yuē yóu）这个词，简单地用蟑螂来指代他们，并将他们全部粗暴地统一归类，这种说法在大陆网络平台上还挺受欢迎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这二十多年我一直生活在珠三角，亲身经历过大量社会事件，明白大陆人对香港和台湾省的心理是复杂的，一方面他们确实是同文同种同面孔的同胞，另一方面大陆在经济处于弱势时，部分港台同胞在大陆也没少干一些张扬跋扈的事情，比如港台人在大陆包二奶、开工厂时欺负大陆人，颐指气使、仗金欺人，产生过深深的阶级矛盾，因此大陆人对香港和台湾省既有认同感，爱港台的音乐、电影，也有“你们这些恶霸也有今天”的情绪宣泄，看着港台经济日渐势微，大陆开始扬眉吐气，一线城市陆续扳倒香港、台北，有一种翻身农奴把歌唱的欢喜。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;因此在香港最早发生动乱时，大部分大陆人紧密团结在同一种认知下解读香港，对香港的分析是单一的、不完整的，大量大陆的作者并没有去过香港，只凭着网上的资料写文章判断香港，使部分误解越来越深。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;比如我曾经亲身体验过几次香港的街头活动，发现他们从来没有反对过房地产商，跟大陆人的认知完全不同，如果跟警员发生冲突，现场的情况非常诡异，通常是前面那些暴躁男青年跟警员暴力对抗，但后面黑压压一大片成千上万人站在原地一动不动，就站在那里盯着冲突地带没什么反应，这种景象让我当时十分难以理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;每次我看他们闹完，发现封路了找不到回去的方法，操着普通话去街边小店问路，他们会微微一愣，然后用一种陌生的谨慎感告诉你路怎么走，反应并不激烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我上次去印度时，在班加罗尔机场转机，前面是几个香港人，我问他们怎么填海关的单据，他们听到我说普通话，几个人也是同时一愣，那种熟悉的“陌生的谨慎感”再次环绕在我们周围，这些香港人保持着礼貌告诉我怎么填，又不愿多跟我搭话，飞快地走掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港人与大陆人之间有一种强烈的疏离感，夏春的文章很好的解释了这种疏离感的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;夏春在文中主要提出几个观点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;香港人并没有那么痛恨房地产商，也没有那么为房价痛苦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;香港人认为深层矛盾是因为政府不作为造成的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;香港人认为内地普通新移民抢占了他们的公屋和医疗资源，精英新移民则抢走了高薪工作并推高了房价。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;香港人尊重英国人留下的制度，尽管这种制度已经跟不上时代发展，同时大陆也高估了香港人对内地制度的认同。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我个人感觉夏春描述的大部分事实是客观存在的，比如对房地产商的态度，大陆的房地产商几乎口碑都相当不好，前些年大家还认他们有钱，房地产商能去大学讲课，近几年思潮偏左，谁干这个行业公共形象都不讨人喜欢，大家把高房价当成了内部矛盾，房地产商是一直受到批判的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;大陆人对棺材房现象十分不解，认为这是非人待遇，四大家族满嘴是油，就该拿出来烤一烤，而普通香港人则认为这是自由竞争产生的现象，谁努力竞争就该归谁，而且棺材房是小部分现象，不能以偏盖全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;大部分香港人住的怎么样呢？大家可以看一下香港电影《金都》，这部电影里小情侣的居住环境最有代表性，总体上来说，住得挺压抑的，房间客厅小得可怜，大陆人肯定受不了，但香港人住久了也能接受，没有到让人心态爆炸的地步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港人买房子也没那么夸张，夏春解释了大部分成交的房子80%是一千万以下，香港家庭慢慢还贷还能承受得住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;总之，香港人并没有大陆人想象得那么痛恨房地产商，重点是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;是香港人认为&lt;strong&gt;“只要是自由竞争产生的结果就是正确的”&lt;/strong&gt;，这种思想观念让他们信服，而且香港人认为过去的繁荣是建立在自由竞争之上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;再比如和大陆新移民之间的矛盾，在2019年之前，就出现大量大陆游客和香港人的冲突，这些新闻肯定是建立在利益冲突背景之下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我平时常在深圳进出关，虽然香港人哪怕是出入关都享受到了特殊待遇，但你会发觉，你很难跟一个香港人攀谈几句（问路什么的没问题），他们对大陆人充满了警惕，明明会，但也不太愿意说普通话，好像他们根本就没有融入过中华民族，还游离在中华大家庭的外围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这种疏离感，跟你在大陆遇到一个东北人、一个四川人、一个广东人的感受是完全不同的，你就是觉得香港人生分，跟你永远保持着有礼貌的距离，哪怕你比他物质上富裕了，他始终有一种淡淡的“我自由，我比你这个来自专制地区的人有思想”这种居高临下的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港人的护照几乎全世界免签，但高档餐厅里又坐满了大陆人，他们的优越感和落差感是同时爆发的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;而大批向香港移民的大陆人又加剧了这种冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我查了下历年从内地移民香港的数据，2006年赴港定居未满7年的人数是21.7万， 2016年总人数下降到16.5万人，其中25-44岁的女性占40%，15岁以下儿童占16%，2006年这波人52.4%住在公屋，37.3%住私楼，到2016年，57.7%住私楼，32.2%住公屋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;受过本科教育的人，也由2006年的7.9%，上升到2016年的19.5%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这些数据也能证明，大陆人到了香港确实要分走小部分香港资源，但整体上大陆人的收入、素质也越来越高，日积月累，形成了香港人普遍的心理不平衡。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;但其实香港人绝大部分就是从大陆过去的，就是到得早和到得晚的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;夏春在文章里说了香港政府为什么不作为，主要是因为2002年的梁展文事件，这件事大陆人民是非常陌生的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;梁展文1999年至2002年任香港屋宇署署长，2002年到2006年任房屋及规划地政局常任秘书长兼房屋署署长，他在任期间，因为用手中权力帮助解决了部分问题，打破了常规，推动了工作的发展，后来因为他退休后去帮过的发展商工作，香港社会以“旋转门”为由对他进行抨击，致使后面的官员都不敢动房地产和经济发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;夏春认为，这是香港官员害怕被安上“官商勾结”的罪名，所以躺平了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我仔细阅读了两遍夏春的文章，非常感谢他提供了一个平缓的、理性的论据，但我和他的论点是完全不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可以反问两件事：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.香港人觉得有小部分人住棺材房，大部分人背负着较高的房贷是理所当然的，那他们为什么要理所当然？这难道不是另一种形式的洗脑吗？住棺材房的人确实不多，但这难道不是一个发达社会的耻辱？就真的无法治理吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.一起小小的官场判例，香港公务员就决定集体躺平，&lt;strong&gt;那这些公务员都干什么吃的？&lt;/strong&gt;不要说一个公务员，哪怕是开公司创业，我遇到问题受到伤害，第一反应是解决问题，而不是因为受到一点点伤害，就理所当然地回避问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港公务员意志薄弱算天经地义吗？他们是真的是来为市民服务的，还是来混高薪的？难道公务员最应该做的不是服务大众利益吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;&lt;strong&gt;这世上做什么事情不是迎难直上？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港是尊重英国人留下来的制度，不就是因为相信这种制度给香港带来了财富吗？没有财富他们信个鬼啊，真以为信耶稣啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;&lt;strong&gt;但香港人知不知道，他们过去能那么富裕，主要是大陆被封锁的地缘原因，全中国的资源都要经香港，香港才满手沾油，次要才是英国人的制度，不把这个道理讲明白，香港人依旧会迷信英国制度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;在大陆改革开放后，一个宁波港就消化了原香港多少财富？外部环境已经发生了这么大的变化，如果香港人再继续迷信英国人的制度，不重新对旧制度进行改良推进，依旧死守丁权、拒绝新移民、不改进香港的产业链、不开发北部地区、不打击房地产，那香港还有救吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;现在香港的经济支柱是金融和房地产，但这些产业能提供的就业机会太少，只是吃饱了一小部分人，其他能提供的高薪工作岗位太少，为什么少？不就是因为从董建华开始，就一直是一个弱势的小政府吗？香港政府从那时就想搞的科技改革，被各种资本都搞成房地产项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;政府太弱势，加上香港经济被稀释，增量没有了，存量越来越少，当然就矛盾频发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这时候别说坚持英国制度，你就是把英国美国制度先贤全拉到香港也改变不了现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我们先不谈香港人是不是认同内地制度，但香港人至少得为自己发展考虑吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港为什么不发展？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;归根结底是政府太弱势，弱到没有跟资本抗衡的本事！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;夏春在文章中提到，大陆这边知识分子，习惯了用马克思经济学分析事物，将问题本质都归纳为经济问题，而香港大部分人实际上是因为相信英国制度，相信自由主义，所以对大陆不信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这个观点我个人是不认同的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;首先，我个人就是马克思经济学的受益人，我分析事物时，如果使用马克思经济学去剖析，常常能直抵问题核心，如果没有直抵核心，往往不是我分析的逻辑有问题，而是我手中的信息量不足或偏差引起的，我反复使用这种方式解决过身边无数的问题，有时候处理问题时，简直有一种无往不利的快感，我相信马克思经济学没有问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;其次，只要深挖香港人对英国制度的迷信，对小政府的迷信，就会发现迷信来源于过去繁荣时期，本质上还是跟经济有关的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;所以我个人认为，要改变香港，是两条腿同时在走，一条是意识形态线，另一条是经济线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;先说意识形态问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;比如香港的健康码现在还跟大陆是没有打通的，要打通在香港那边遇到了巨大的阻力，因为香港人认为，打通健康码会侵犯他们的隐私。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;香港这边的思想还是跟西方紧密绑定，认为隐私是人权的一部分，隐私高于一切，甚至，隐私高于公共卫生安全，个人利益高于大众利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;为什么英国美国印度死这么多人他们国家一点都不乱，根源就在这里，个人利益高于大众利益，他们觉得理所当然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;大陆人就不这样认为，大陆人认为隐私没有公共卫生安全重要，公共卫生是大众的利益，隐私只是个人利益，个人利益应该放在大众利益后面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这就是典型的意识形态冲突，这种冲突在大陆人和香港人之间常常发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;要让香港人逐渐跟大陆人有共同的认知，需要从教育上着手，让他们有民族、国家认同感，还要打碎对英国制度的迷信，要告诉香港过去经济起伏的真正规律是什么，&lt;strong&gt;是地缘政治决定了香港的贫富，而不是英国的制度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;再说经济线问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这个就是我们现在都知道的，香港再造一个“北部都会区”计划，要把北部建设成一个科创新城。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这个新区以元朗及北区两个市辖区为基础，紧挨深圳，规划面积300平方公里，容纳人口250万，计划花20年建成。&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/yBOn56GI6nkho7cuOSNZvNbAqOd60BeDmtjgYNKY3AibdoUTKESn4zmVNubcJjliaxnweUicgpYX0ic5k7j7FEjj1w/640?wx_fmt=png&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34; style=&#34;zoom:67%;&#34; /&gt;





&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;到时厦村、流浮山一带将发展现代服务业，大鹏湾、印洲塘发展旅游业，港深互动区发展教育、科技、医疗产业，能提供65万个工作岗位，建成92万个住宅单位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这块地土地性质复杂，香港素来审批程序繁复，还有西方那种环保、平权分子来捣乱，凭什么现在可以搞这个计划？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;很简单，因为香港政府在中央的支持下，会慢慢地由一个弱势的小政府，变成了大政府。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;政府是大是小，要看对社会建设的结果，不要一根筋被绑定在一种思维模式上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我朋友十几年前在新加坡留学，他跟我说有一次电视上美国官员在新加坡讲话，说了一大堆自由民主、一人一票，李光耀听完，上去就毫不留情地怼美国人，说一人一票必须建立在全民高度开智和富裕的情况下，否则一人一票一定沦为资本买票，同时一个任期短暂的政党，其核心利益一定是维护其短期目标，而不能用更长远的发展模式建设国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我朋友说，电视机前的新加坡人都纷纷鼓掌，欢声雷动，他当时震撼极大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;所以我也一再重复，大政府小政府、大市场小市场都只是手段，重要的是国家有没有进步？人民有没有过上好日子？要关注结果，不要迷恋某一种方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;用经济保障民生，让大家都住得宽敞舒适，让大家都有工作，社会矛盾就会少一大半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;意识形态与经济双重互补，共同建设香港，才可能让香港真正融入祖国大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;从2019年香港出现裂痕，到现在两年时间过去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这两年时间，大部分带头闹事的都进去了，加上疫情的原因，香港渐渐恢复了平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;这时候是我们需要冷静地思考一下，如何让香港融入祖国，如何消除双方误会的重要时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;大陆这边，应该制止部分媒体，动不动使用曱甴这个词，要制止情绪对立，香港那边，要重新审势过去的教育问题，从意识形态和经济发展着手，解决香港核心问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我时常记得我在香港街头现场，看着前边几十个黑衣青年跟警察对攻，而后面乌压压一大片香港人，举着黑伞默默观望的情景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;其实大部分香港人是处在观望状态的，他们对社会制度和意识形态有一定程度的不理解，但也不希望搞到流血冲突，大部分香港人是希望好好过日子的，所谓的时代革命说得太夸张了，香港远没到革命这种地步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;而现在，是大陆人和香港人，消除误会、走向融合，双方重新出发的大好时机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;中华民族不是某一部分人的中华民族，是大家的中华民族，我们要复兴的，是一个伟大的国家、伟大的民族，有再多的内部问题，也是可以慢慢谈的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;笔记&lt;/h2&gt; ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
