<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ljcgm.limoran.cc</id>
    <title>他的国 • Posts by &#34;知识分子&#34; tag</title>
    <link href="https://ljcgm.limoran.cc" />
    <updated>2022-01-28T11:13:50.000Z</updated>
    <category term="江泽民主席" />
    <category term="采访" />
    <category term="学潮" />
    <category term="转载" />
    <category term="许知远" />
    <category term="知识分子" />
    <category term="杨继绳" />
    <category term="encryption_test" />
    <category term="FT中文网" />
    <category term="张力奋" />
    <category term="自由派" />
    <category term="UFO" />
    <category term="超自然现象" />
    <category term="蓝皮书计划" />
    <category term="蜥蜴人" />
    <category term="星门计划" />
    <category term="异能" />
    <category term="钱理群" />
    <category term="陈宜中" />
    <category term="站点测试" />
    <category term="银河联盟" />
    <category term="东欧" />
    <category term="金雁" />
    <category term="刘瑜" />
    <category term="盛世危言" />
    <category term="南开" />
    <category term="苏轼" />
    <category term="“六二”逃港事件" />
    <category term="权能主义" />
    <category term="威权主义" />
    <category term="中国政治体制" />
    <category term="文革往事" />
    <category term="傅莹" />
    <category term="人大代表制度" />
    <category term="香港问题" />
    <category term="当代人身份认同" />
    <category term="公知" />
    <category term="李敖" />
    <category term="人性的复杂" />
    <category term="华夷之辩" />
    <category term="生活" />
    <category term="反右" />
    <category term="卢克文" />
    <category term="舆论" />
    <category term="言论自由" />
    <category term="邓小平" />
    <category term="社会动乱" />
    <category term="官方资料" />
    <category term="赵紫阳" />
    <category term="威权" />
    <category term="船夫" />
    <category term="暴乱" />
    <category term="社会思潮" />
    <category term="中国社科院" />
    <category term="大众舆论" />
    <category term="现状思考" />
    <category term="历史研究和官方论述的差异" />
    <category term="玄学" />
    <category term="轮回" />
    <category term="公民社会" />
    <category term="周濂" />
    <category term="梁文道" />
    <category term="周保松" />
    <category term="Brew_note_文化沙龙" />
    <category term="孙储琳" />
    <category term="火星男孩" />
    <category term="月球起源" />
    <category term="许知远的个人博客" />
    <category term="疫情" />
    <category term="李嗣涔" />
    <category term="挠场" />
    <category term="钱永祥" />
    <category term="政治压迫下的个体" />
    <category term="马国川" />
    <category term="维稳" />
    <category term="随笔" />
    <category term="港人心态" />
    <category term="黄子华" />
    <category term="雨伞革命" />
    <entry>
        <id>https://ljcgm.limoran.cc/posts/39a830ce.html</id>
        <title>2004年人民网采访杨继绳</title>
        <link rel="alternate" href="https://ljcgm.limoran.cc/posts/39a830ce.html"/>
        <content type="html">&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/496.jpg&#34; alt=&#34;496&#34; style=&#34;zoom: 67%;&#34; /&gt;

&lt;p&gt;”他的文章曾得到过毛泽东、周恩来的批示，但他也是中国新闻界挨批层次最高的记者，有两届中宣部长都曾经批评过他的文章。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻改革的长远目标是，新闻和政治权力采取相对独立的模式。在相对独立的模式下，记者可以自由的评论政治，批评政策，分析时局，法律是言论自由的唯一界定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“知识分子是社会上最忧虑的阶级。其所有忧虑，是因为他们有洞察力，能够比别人更早，更深地看到社会问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——杨继绳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（转载自&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20200327111549/http://www.people.com.cn/GB/14677/22114/31734/31736/2332224.html&#34;&gt;人民网&lt;/a&gt;，文章现已被删除）&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;h2 id=&#34;杨继绳：挥泪书民情&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#杨继绳：挥泪书民情&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;杨继绳：挥泪书民情&#34;&gt;&lt;/a&gt;杨继绳：挥泪书民情&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;他是一名与众不同的研究型记者：35年来除发表了数以千记的新闻作品外，还发表了数百篇颇有影响的学术论文，他以记者的敏锐扑捉问题，以学者的深度剖析问题的症结；他是一个有故事的人：&lt;strong&gt;他的文章曾得到过毛泽东、周恩来的批示，但他也是中国新闻界挨批层次最高的记者，有两届中宣部长都曾经批评过他的文章。&lt;/strong&gt;他，就是新华社高级记者杨继绳。我们提出采访要求，他在平静中流露几分率真：我现在主要精力用于围绕中国经济社会问题胡乱读书，胡思乱想，胡思乱写。“三胡”的目的是满足自己精神生活的需要，也为了偿还文债，换取些许Money也是一个目的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一无所求，二无所惧，自立于天地之间&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一无所求，二无所惧，自立于天地之间&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一无所求，二无所惧，自立于天地之间&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一无所求，二无所惧，自立于天地之间&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;杨老师，您是清华大学动力系毕业的，在文革前这个专业是比较时髦的，当初怎么改行做记者了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;说起来四十多年以前了，我中学时代的理想就是成为一名记者。那时记者在我心中是个神圣、崇高的字眼，因为马克思、列宁、毛泽东都是办过报纸，写过稿子的人，作记者可以为老百姓打抱不平，伸张正义。初中时有一次老师读了一篇范文后，说“杨继绳将来能做记者”，下课时有个调皮的男同学弓着腰，撅着屁股，在我面前一边蹦着一边喊“记者，咔嚓！记者，咔嚓！”我当时想记者在人们心中怎么会是这种形象呢？要是将来我做了记者，一定要力图改变记者这种肤浅形象。我本是打算报考新闻系的，可高考那年，复旦和人大新闻系在湖北只招调干生，我就报考了清华。以为与记者这个职业失之交臂了，没想到在清华学了六年的汽车、拖拉机动力机械后，新华社要进一些学理工科的人，所以最后还是作了记者。清华六年的学习对人的思辨能力的培养是大有裨益的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;您在新华社工作了35年，经历了不少风风雨雨，您怎么看待您这30多年的记者生涯？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我大致把我当记者的这35年以10年为期分为3个各阶段。第一个阶段是1968年到 1977年 ，我主要在新华社天津分社工作。那时候比较年轻，以见报率为荣，发了稿子就很受鼓舞。那十年就是紧跟形势跑，拼命写，发表了许多跟潮流的文章，曾经有一年上过《人民日报》的12个头条。现在回头看来， 那个时期写的90%的文章都应该付之一炬。能留下来的文章 只有两篇，一是 1972年与马杰合写的《天津驻军大量占用民房严重影响军民关系》，另一篇是《天津劳动生产力调查》，确实是凭良心写的，为百姓说话的。十年得出的教训就是跟着政治浪潮跑，终身遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个阶段是改革开放后的十年。改革带来了中国新闻界的黄金时代，新闻的真实性和客观性都有了明显的长进，新闻更贴近实际，更贴近群众 ，“文革”时千篇一律，千报一面的现象没有了，新闻事业出现了生动活泼的局面。这个时期我写的稿子虽然有一些仍算是应景之作，但有一半确实是自己独立思考的结果 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个阶段是一段自由的时期，职称评完了，到顶了，没什么后顾之忧，我要求自己实事求是，讲真话，对得起历史。总的说来这30多年是一个由盲目到自觉，由幼稚到成熟的过程。我的体会就是要说真话，求真理，做真人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;您当记者时好路见不平，拔笔相助。1972年，你和马杰合写的《天津驻军大量占用民房严重影响军民关系》一稿得到了毛主席和周总理的批示，作为中共中央文件转发全国，并责令全军退出所占大量民房，称得上是为民请愿的典范了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;当时是轰轰烈烈的，六十六军为了腾出所占的天津师范大学，出动了几个连的战士搬家，老百姓拍手快，全国各地驻军都退房子，仅北京军区就退出了所占的民房39万平方米。但是，后来为军队盖的房子可能比退出来的还要多，这是我始料不及的。当时我曾一度飘飘然，后来细想起来记者的作用是有限的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;您说记者要讲真话，您觉得讲真话容易吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;讲真话是记者的天职。但是，讲真话是有风险的，六十六军一位领导人曾给当时我所在的新华社天津分社写信，说我“收集军队黑材料，企图毁我长城”，这封信在我的档案里放了好几年，粉碎“四人帮”后管档案的同志才拿出来销毁。说真话最直接的影响是妨碍升官。真正忠于职业的记者就要放弃升官的期望。记者和官员是两条不同的道路，他们的社会分工不同，工作方式、思维方式也大不相同。官员的职能管理社会，主要在“做”，说出真理不是他的职责。很多事情他心里明白，但不能说出来，有时还不得不说一些言不由衷的话。记者的职责就是“说”，说出事实真相，说出群众想说而没有说或不敢说的话，说出令人茅塞顿开的话，说出使人义愤填膺的话。“说”就是舆论对权力的一种制衡。社会需要正直的官员，也需要仗义执言的记者，他们从不同角度推动社会进步，他们的良性互动是社会的大幸。记者既然是制衡权力的一种职业，就难免和官员产生一些矛盾。所以，走上了当记者的路，又对这个职业那么认真，就自然断掉了做官的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;就是说还是要靠记者的社会责任感？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;记者说假话就是欺骗自己的读者，这不仅缺乏最起码的职业道德，也失却了做人的道德底线。从另一个角度来说，今天的新闻就是明天的历史，中国古代史学家强调“史德”。他们在修史时忠于史职，忠于史实，坚持善恶必书，书必直言，为了保持史家的情操，有的人不惜以生命作为代价，这就是社会良心的体现。今天的传媒知识分子更应该有这种精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;据说您是当代记者中作品受官员批评最多，批评者职务最高的人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我在新华社天津分社当记者时经历了四届市委书记，对其中三届市委书记的工作，我写过批评文章，这些文章招来了不少是非。与此相对应的是我的一些文章也受到高官的批评，两届中宣部长都批评过我的文章。就官员职守而言，这些批评不能完全说没有道理，但回头看来，真理还是在我这边。好在现在民主空气好多了，批评归批评，工作归工作 ，这些批评除影响我升官外，对我的工作和生活没有多大影响。我常对人说“一无所求，二无所惧，就能自立于天地之间。”无所求，就是不求谁给一顶“乌纱帽”；无所惧，就是行为检点一些，少给别人以“辫子”，有了这两点，就有了独立的人格。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;既要积累材料，又要积累思想&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#既要积累材料，又要积累思想&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;既要积累材料，又要积累思想&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;既要积累材料，又要积累思想&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;35年来，您写了不少份量颇重的经济学专业论文和专著，有的报道里把您称为经济学家，您怎么看待您又是记者又是学者的双重身份？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;有时我去参加会议，人家问我是记者还是专家，我是记者，但也和专家一样提交论文，有朋友戏称我是“两栖动物”，我每次都先声明我是经济记者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜&lt;/strong&gt;：您在《三种类型记者长短论》这篇文章中曾把记者分为三种：新闻型、文艺型、研究型。您是不是一直在力求做一个研究型记者？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我觉得可以把记者分为这三类，他们在业务上个有短长，在事业上各有得失。当然，这三类之间并无明显界限，为了讨论方便，我把他们典型化了。新闻型记者有强烈的新闻敏锐，思维敏锐，能透过事物的现象看本质，并用简洁、鲜明的文字表达出来。他把采访的重点放在事件上，力争用最短的时间弄清每一个有价值的事件的来龙去脉，及时向受众提供大量信息。他的思维特点具有跳跃性。他要不停的追逐新闻事件，新闻型记者的成就往往由他报道的事件所决定，他报道的事件越重大，重大的事件越多，往往成就就越大，而许多新闻型记者并不是幸运儿，他们只能跟着政治形势推波助澜，吹出色彩绚丽的“肥皂泡”瞬间即逝；文艺型记者以形象思维见长，在采访中他特别注意人物的形象和心理活动，用艺术家的眼光来观察事物、搜集细节，很注意语言的锤炼，有些记者写出了一些很有影响力的人物通讯、报告文学和优美的游记，这些作品由于文字优美，情节动人，常能引起人们心灵上的共鸣，由于它们是真实可信的，所以社会影响力会远远超过小说 。但要用真实材料说出像小说那么生动感人的作品，要比写小说难的多。有些文艺型记者缺乏新闻敏感和深厚的理论基础，常使手边的“活鱼”跑掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说研究型记者，也就是学者型记者。他们以研究社会为己任，不满足于纯事实的报道，而致力于探索事件间的内在联系。他们不满足于宣扬好人好事供人效法，却致力于寻找这种好人好事产生的环境，并探索创造这种环境的办法。他们不满足于揭露问题，却致力于研究问题产生原因，并寻找从根本上解决这类问题的途径。他们注重个别事件，但他把这事件放到宏大的背景中去研究、去表述。研究型记者以逻辑思维为特征，以调查研究为工作方法，两栖于新闻和学术之间 ，既是记者，又是学者。研究型记者也有他的弱点，他很容易沾染“学究气”而丧失新闻敏感，在新闻写作上过于理性化而失去了新闻所要求的具体性等等。可以说，新闻型记者给受众提供大量最新信息，文艺型记者给受众以情感，研究型记者给受众以新思想的启迪。作为一名记者，应同时具备新闻敏感、文字表达能力和社会洞察力三种才能，如果哪条腿太弱，就会牵制其它方面优势的发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;研究型记者是要求记者在某一方面成为专家吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;专家和学者型记者是不同的。专家的研究领域一般是狭窄的、确定的。他们毕生在一个特定领域耕耘，皓首穷经，对这一领域研究的比较透彻。&lt;strong&gt;研究型学者把社会当整体，他的研究领域是广泛的，变动的，他们用专家的学识和记者的慧眼对社会进行洞察和分析。&lt;/strong&gt;专家的作品是给内行看的，所以文字比较深奥，研究型记者的作品是面向广大群众的，文字力求通俗流畅、深入浅出。研究型记者应有深厚的人文关怀，广泛的知识面和深厚的理论功底，他的知识结构应该是“T”型的，就是在广博的基础上，对某一方面有较深的造诣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;与研究同一领域的专家相比，记者往往不是科班出身。像您，清华大学动力系毕业，从事经济领域的研究，是不是有一定的挑战性？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;不是科班出身也没关系，关键是要在实际中学习，不断积累提高。学者型记者把社会当整体，用综合的眼光来研究社会，因而思路开阔，选题是众人关心的社会紧迫问题，具有针对性。除了要善于思考抓问题之外，在深入采访、调查研究上要多下功夫。记者不是学者，记者的职责是反映社会。记者调研的专题经常变换 ，不可能样样都行，所以记者必须借助别人的知识。吸收各界人士对这一专题的思辨的精华，然后提炼出代表这一时期社会思辨水平的成果。社会上的种种“困惑”，不是一个人能说清楚的，各方面人士的意见也不一致，只有博采众长，兼收并蓄，才能取得代表当代水平的思辨成果。在调查研究的过程中不断挖掘对方的东西，专家权威、三教九流的见解观点尽入囊中，不断与社会和他人发生交流与碰撞，自己潜在的东西也会不断的被激活或迸发出来，这一点很重要 。1988年，我研究中国东西部经济关系的新变化这一专题时，先在北京访问了国家经济领导部门的权威人士和几位著名学者，然后到天津、上海、江苏 听取了东部一些经济决策者，企业家和学者的意见，接着又到甘肃、青海、云南、四川等西部省市听取了省长、计委主任、社科院长和企业家的意见。个别交谈近200人次。我和这些人促膝交谈，各抒己见，思想碰撞，火花四溅，采访的过程成了相互采访的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;您为什么总是能扑捉到这些很前沿的问题的？如何具备这种很多记者都梦寐以求的新闻敏感？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;理论和现实的矛盾是一把钥匙，它可以帮助我们打开社会奥秘之门。反复经历调查、读书、思考的过程，在理论与现实的不断撞击中，就可能有重大发现。通常说“既要积累材料，又要积累思想。”如果把材料比作砖瓦，思想就是建筑物的蓝图。没有蓝图，千砖万瓦也构不成巍峨的大厦。既要弄清事实真相，了解人们对问题的各种想法，又要对各种事实之间的关系进行思辨分析，力求摘取潜藏在事实背后的智慧之果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;思辨性报道是您倡导的一种文体，思辨性是您新闻报道的主要特征。您认为这种思维方式的特征是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;过去我们有些报道简单、片面、肤浅，除政治上的原因之外，在思维上犯了几个毛病。一是平面思维，把本来立体的事物看成平面的，只讲一个侧面，不讲其它侧面。说好，就好得不得了；说坏，就一无是处。过去在新闻界制造了不少“好典型”、“坏典型”，大多经不起历史的考验。二是直线思维，把纵横交织的客观事实当成简单的直线。表现在因果关系上，认为一种原因只能产生一种结果。三是孤立思维。把相互联系的事物有意的孤立起来。报道一件事，不讲这件事在全局中的地位和与其它事物的联系。报道模范人物，只讲他的个人奋斗，不讲成就他的环境和条件。虽然这种报道中的具体事例是真实的，但总的给人一种不真实的感觉，这种种失误都是违背了思维规律的缘故。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思辨性报道不回避社会现象的复杂性和多样性，它多侧面的交待事物的特征，多角度剖析事物形成的原因。它特别注重分析事件之间、事件和全局之间的联系，精心编织有关事件之间的因果网络。或用理性的思考从纷纭复杂的社会现象中理出头绪，剥出内核，指出趋势；或原原本本的提供多侧面的情况，讲清这种社会现象的来龙去脉，指出解决这一社会问题的各种选择的困难，让读者去分析、去思考。我写的 《黑洞之底——生产资料价格透视》中，并没有对“双轨”价格进行简单的褒贬，而是用历史的眼光分析它的产生、现状和发展，指出它成的种种社会结果和变成“单轨”价格的种种困难。在《孤岛的困窘》中，我并没有批判天津火柴二分钱一盒的是非曲直，而是客观的分析这种做法的种种效应和走出困境的困难，从对火柴价格的思辨中体现物价改革的必要性和复杂性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;您在文章中说“记者的思路，记者的见解，浸润在篇段字句之中，思辨性报道很有记者的个性” ，那您的文章是不是也带有强烈的主观性？会不会也有偏离真实？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;事实上，纯客观报道是不存在的。就是在一条短消息中，角度的选择，材料的取舍，辞句的运用，都带有记者个人的印记。记者的主观必须尽可能的逼近客观，记者必须投身于实践之中，溶化在客观存在之中。这样，写出的报道虽然有强烈的主观色彩，但这种主观的思辨能够比较逼近客观。我所研究的专题一般是经过长期积累，深有感触的。围绕某一重要社会问题、经济问题、社会现象进行系统全面的调查。力求把所研究的专题的里里外外、上上下下、前前后后都弄的十分透彻，探求出问题的真谛，有时要花两三个月才弄清一个社会问题或现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮&lt;/strong&gt;：看您80年代发表的学术论文，涉及到技术商品、经济改革和东西部经济关系等问题，在当时视角都算是很超前的。您的《技术商品和技术市场》是我国技术市场学的第一本专著，后来又出版了《技术贸易学》，也是国内这个专业的第一本。这两本书至今还是一些大学的教学参考书。您写的《邓小平时代》和《中加社会各阶层分析》两本书，也相当深刻和前卫。我还看到您近几年发表的经济文章，也相当前沿。您为什么总是能捕捉到这些很前沿的问题的？如何把新闻敏感和学术深度结合起来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我喜欢记者这个职业的原因之一，是这个职业能够天天学习，能够向社会上各种人学习。什么问题不懂，除了读书以外，我还可以以采访的名义向任何人请教。我曾在一篇文章提出过“成就三角形”的说法。即：如果把一位记者的成就比作一个三角形的面积，那么，调查、读书、思考就是这个三角形的三条边。三条边越长，这个三角形的面积就越大，缺少任何一个边，三角形的面积就等于零。研究型记者的工作过程，就是调查、读书、思考交互作用的过程，这个过程是无止境的。记者既要学习理论，更要天天面对社会现实。但是，理论和现实经常不一致。我们天天在理论和现实的撞击中工作。经常摄取理论与现实的撞击的火花，就能加深对现实的认识，也能在理论上有新的突破。 &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;舆论监督需要对政策进行批评、监督&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#舆论监督需要对政策进行批评、监督&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;舆论监督需要对政策进行批评、监督&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;舆论监督需要对政策进行批评、监督&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;您做了这么多年记者，喜欢这个职业吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我觉得不错，这个选择不后悔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;杨老师，您为什么总是批评高官呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我认为舆论监督是分几个层次的，我的舆论监督之笔不会指向县乡之下。揭露几个支部书记是没有什么风险，但解决的只能是个别问题，有些事是归纪委、公检法管的，记者调查很难做到全面，甚至记者本身被人利用。舆论监督需要对政策进行批评、监督，上面问题的解决才能解决根本问题。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;可能与您的思辨性笔触有关，读您的文章觉得大多都有很深的忧患意识，您是怎么看忧患意识和批判精神的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;“生年不百岁，长怀千岁忧”。&lt;strong&gt;知识分子是社会上最忧虑的阶级。其所有忧虑，是因为他们有洞察力，能够比别人更早，更深地看到社会问题。其所以忧虑，还在于他们处在理想和现实的碰撞中，处在权力和真理的摩擦中，他们由此承受着种种精神的痛苦。知识分子在谋生之外，有天然关心社会的价值取向。&lt;/strong&gt;他谋生，是作为生物人所必须的，作为社会人，他的职业、他的命运、他的良心使他必须对社会承担道义上的责任。他们写文章、办报纸、批评时政，这些都是体现知识分子存在的必要，是知识分子对社会负责的方式和手段。子曰“士志于道”。这一点，“士”与知识分子是相通的，“道”就是一种他们自认为正确的价值原则。他们“疾首贬时弊，挥泪书民情”。批判精神是知识分子的特点，不畏权威是知识分子的品格。“朝闻道，夕死可矣”是知识分子对真理的态度，社会良心是知识分子这个群体的社会责任和高尚追求。知识分子除献身专业之外，还必须具备一种关怀精神，关怀国家、社会和一切有关公共利害的事，这种关怀又必须是超越个人利益之上的，知识分子应当承受“社会的良心”的职责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;您退休以后还一直是勤耕不辍，著作颇丰，现在还是主要研究经济方面的问题吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;我现在主要精力用于围绕中国经济、社会问题胡乱读书、胡思乱想，胡思乱写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;您太谦虚了。从您最初走上记者生涯，到现在已经历了这三十几载春秋，媒介在您眼中发生了那些变化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;改革开放20年以来，新闻事业的状况发生了明显变化。文革中盛行一时的“事实为政治服务”的做法遭到了唾弃。尊重事实、客观报道的多了，弄虚作假、主观武断的少了，舆论监督加强了。出现了一批抨击时弊的新闻作品， 也涌现出许多坚持真理、敢于斗争的记者。很多记者在采访中敢于冒风险，甚至为新闻事业献出宝贵的生命。多数记者改变了文革时以“紧跟”、“ 看风”为主的工作方式，能够独立思考、积极进取的地从事新闻事业。记者的责任心、事业心加强了。我国的传媒知识分子在改革开放中功不可没。特别是70年代末和80年代初，新闻工作者在突破禁区、解放思想起了先锋作用。在这以后，他们还不断从舆论上推动改革向纵深发展。&lt;strong&gt;进入90年代后，国家对执政党的喉舌加强了控制，对其它报刊管理稍有放松，特别是学术性、娱乐性、服务性的报刊，由于这类报刊受欢迎，经济效益可观，一些党报也开辟第二战线。如作为党报的《南方日报》办起了《南方周末》&lt;/strong&gt;，中宣部直接管理的《光明日报》也办起了《生活周刊》和《文摘报》。它们传播了大量非官方的声音。这类报刊很少有空话、套话、官话，还能大胆的反映群众的呼声。几十年的“舆论一律”开始打破。一批自由撰稿人脱颖而出。自由撰稿人当中不少是以真正的传媒知识分子的姿态工作。但是，我国传媒知识分子的现状还不能尽如人意，在计划经济体制向市场经济体制转变的情况下，新闻工作跟不上时代的诉求。新闻改革是政治体制改革的重要组成部分，政治改革滞后，新闻改革必然滞后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;那么，能否具体谈一下您对新闻改革的看法？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨继绳：在20世纪80年代中期，我曾撰文《试论新闻事业和政治仅力的关系》指出，新闻改革的核心问题是如何处理新闻事业权力的关系。当时，我把新闻业和政治权力的关系分为三种模式：刚性联系，柔性联系，相对独立。在新闻改革以前是刚性模式。在刚性模式中，新闻是政治权力的附属物。政治权力的意志就是新闻的意志。在这种模式下，记者行为、受众行为，都受政治权力的控制，新闻的社会效果也会受到扭曲。显然这样的新闻事业对社会不会有什么好处 。所以在文章中提出新闻改革的近期目标是将“刚性联系”改为“柔性联系”。&lt;strong&gt;新闻改革的长远目标是，新闻和政治权力采取相对独立的模式。在相对独立的模式下，记者可以自由的评论政治，批评政策，分析时局，法律是言论自由的唯一界定。&lt;/strong&gt;但是，即使在那个时候，舆论也应是多层次的多元模式，就是说新闻媒介有不同的层次，不同的创办背景，不同的读者群。既有党报，又有非党报；既有中央报刊，又有地方报刊；既有大多数人关心的报刊，也有小部分人关心的报刊；既有官方报刊，也有半官方和民间报刊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济体制改革使利益主体多元化了，各种利益主体的声音都要表现出来，所以舆论也应是多元的。这多元舆论是由多元舆论主体来实现的。党报就得严格传达党的声音，党就得给足经费。政报就是政府的喉舌，就得由政府出钱。而反映民间的声音的舆论工具，就得面向社会，在市场上取得社会的承认，在市场竞争中生存和发展。当然，各种不同的声音都不能超越法律范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王永亮：&lt;/strong&gt;有学者说：“党报在经济上的弱势化会导致政治影响的边缘化”，您怎么看这个问题？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;现在，为党和国家说话的报纸，国家并没给足经费，而是让报社自己去“创收”，要自负盈亏，作为一个新闻单位的负责人，他面对的最大压力就是经费问题。所以他不得不把“创收”放到头等重要的位置。虽然上面强调“创收”和新闻业务要分开，但真正分开的单位不多。新闻单位没有什么创收手段，利用版面创收最方便。这就出现了新闻事业的腐败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是主张所有的新闻单位都依靠国家供给经费。但是，党和国家直接掌握的新闻单位，不要让它去创收。其实，党和政府直属的新闻单位处于垄断地位，其广告收入是很可观的，不少单位还有巨额利润。即使是这样，也应当收支两条线，不能搞收支挂钩 ，更不能搞承包利润。至于非党报刊，就得靠市场竞争，用自己良好的形象去占领市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝澜：&lt;/strong&gt;现在报纸的竞争是愈演愈烈了，吃蛋糕的人越来越多，如何保证能在市场上分得到蛋糕呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳：&lt;/strong&gt;报纸要生存，就得有广告；要有广告，就得有发行量；要有发行量，就得有客观公正的好形象。我曾说过，办报纸要抓住“三发”：发稿，发行，发财。发稿是指报纸的内容，发财是指广告收入。这“三发”中发稿是基础。报纸有了好的内容，就有好的形象。形象很坏的报纸，公众不承认它，是不能生存下去的。报纸的竞争，关键是报道质量的竞争。报道质量又取决于新闻道德、新闻作风和业务水平，所以，从根本上说，报纸的竞争是新闻道德、新闻作风和业务水平的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要做到平等竞争，必须解决两个问题。第一是不能用行政权力强制发行报刊，所有的报刊都平等地在市场上比高下，第二是公布报纸的发行量（对电视而言就是收视率）。广告的效果和报纸的发行量是直接相关的。报纸的发行量越大，广告的效果就越好。如果所有的报纸的发行量都是公开的，“黑盒子”交易变成公开交易，就有利于报纸平等竞争，有些国家在报纸一角印出当天本报开印份数，这个做法可以借鉴。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（王永亮 蓝澜2003年2月8日谈于杨继绳家中）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="知识分子" />
        <category term="杨继绳" />
        <updated>2022-01-28T11:13:50.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://ljcgm.limoran.cc/posts/4459ce78.html</id>
        <title>中国需要怎样的专栏作家？-张立奋（关于FT）</title>
        <link rel="alternate" href="https://ljcgm.limoran.cc/posts/4459ce78.html"/>
        <content type="html">&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/Ftlogo.png&#34; alt=&#34;Ftlogo&#34; style=&#34;zoom:33%;&#34; /&gt;

&lt;p&gt;“我把专栏看作是一份出版物的性格。若你问，中国需要怎样的专栏作家，我会把扬雨果的雕像放在跟前。专栏作家，多半为影响力和眼球而写作。雨果不是。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更新于2015年5月11日 06:36 作者：英国《金融时报》专栏作家 &lt;a href=&#34;https://www.chineseft.com/author/%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E5%A5%8B&#34;&gt;张力奋&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;h2 id=&#34;关于FT中文网&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于FT中文网&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于FT中文网&#34;&gt;&lt;/a&gt;关于FT中文网&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FT中文网&lt;/strong&gt;是《金融时报》为&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD&#34;&gt;中国&lt;/a&gt;读者推出的网站服务，创立于2005年，该服务支持&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B9%81%E9%AB%94%E4%B8%AD%E6%96%87&#34;&gt;繁体中文&lt;/a&gt;及&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B0%A1%E9%AB%94%E4%B8%AD%E6%96%87&#34;&gt;简体中文&lt;/a&gt;两种显示版本，在&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%A7%E9%99%86&#34;&gt;中国大陆&lt;/a&gt;地区通常可以正常访问。这是《金融时报》开设的第二家外语网站，另一个语言版本为《德国金融时报》，但已停止服务。FT中文网在中国的&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E5%BE%AE%E5%8D%9A&#34;&gt;新浪微博&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%BE%AE%E5%8D%9A&#34;&gt;腾讯微博&lt;/a&gt;开设了公众账号。FT中文网一般周一到周五更新，周末和节假日休息；如果有重要新闻，会即时发布文章。&lt;strong&gt;FT中文网&lt;/strong&gt;与金融时报集团在中国多次举办“中国高峰论坛”活动，为该集团在中国的旗舰品牌活动。[&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5_(%E8%8B%B1%E5%9B%BD)#cite_note-5&#34;&gt;5]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%AE%A1%E6%9F%A5&#34;&gt;中华人民共和国网络审查&lt;/a&gt;，FT中文网常有文章和所有读者评论被中国大陆网络防火墙屏蔽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FT中文网内容主要来自英文版《金融时报》的翻译，以及FT中文网本身的所采编的稿件；对于两种文章，FT中文网会在文章作者字段下加以区分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年，《金融时报》被《&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%96%B0%E9%97%BB&#34;&gt;日本经济新闻&lt;/a&gt;》收购后，FT中文网读者在评论专栏表达其在对中日关系报道中立性的担忧及对FT中文网发展的期待。[&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5_(%E8%8B%B1%E5%9B%BD)#cite_note-6&#34;&gt;6]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于张力奋（转自百度）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于张力奋（转自百度）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于张力奋（转自百度）&#34;&gt;&lt;/a&gt;关于张力奋（转自百度）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张力奋&lt;/strong&gt;，生于上海，毕业于&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%8D%E6%97%A6%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%B3%BB/12583486&#34;&gt;复旦大学新闻系&lt;/a&gt;，并留校任教。英国《&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5&#34;&gt;金融时报&lt;/a&gt;》Associate Editor， 前&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91&#34;&gt;FT中文网&lt;/a&gt;总编辑 [1] 、《FT睿杂志》总编辑。后获中英友好奖学金，赴英国深造，获Leicester大学&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%A7%E4%BC%97%E4%BC%A0%E6%92%AD%E5%AD%A6/4419575&#34;&gt;大众传播学&lt;/a&gt;博士学位。2003年，任&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%A4%A7%E5%AD%A6/6316535&#34;&gt;台湾政治大学&lt;/a&gt;新闻系访问专家&amp;#x2F;教授。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;生平&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#生平&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;生平&#34;&gt;&lt;/a&gt;生平&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2003年，加盟英国《&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5/3749639&#34;&gt;金融时报&lt;/a&gt;》， 创办&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/2642291&#34;&gt;FT中文网&lt;/a&gt;，并出任主编。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008年7月出任《FT睿杂志》总编辑。之前，他在&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E5%B9%BF%E6%92%AD%E5%85%AC%E5%8F%B8/1102043&#34;&gt;英国广播公司&lt;/a&gt;（&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/BBC&#34;&gt;BBC&lt;/a&gt;）工作10余年，曾任助理&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E7%94%B5%E8%A7%86%E5%88%B6%E4%BD%9C/1652404&#34;&gt;电视制作&lt;/a&gt;人、&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8F%B0/1156085&#34;&gt;国际台&lt;/a&gt;中文节目资深制作人，新闻节目制作资深培训师、中文节目新闻时事主编。他曾获BBC奥纳西斯旅行奖（BBC Onassis Travel Bursary）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年1月14日，张力奋发布离职决定,称将辞去在&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/2642291&#34;&gt;FT中文网&lt;/a&gt;担任长达11年之久的总编一职。 [2]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;评价&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#评价&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;评价&#34;&gt;&lt;/a&gt;评价&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;“张力奋的探索与努力不仅铸造了&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/2642291&#34;&gt;FT中文网&lt;/a&gt;的成功，其更深远的时代意义是，他拓展实践着，中国的政府管理部门对西方主流媒体的接纳方式，同时不遗余力地向西方主流社会讲述着真实的中国故事&lt;em&gt;。&lt;/em&gt;”《&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%B7%B1%E5%9C%B3%E6%99%9A%E6%8A%A5&#34;&gt;深圳晚报&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;作品&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#作品&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;作品&#34;&gt;&lt;/a&gt;作品&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;与人合著报告文学集《世纪末的流浪》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《&lt;strong&gt;世纪末的流浪：中国大学生自白&lt;/strong&gt;》出版于1989年4月，曾获国家级报告文学奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;ps:维基居然没有他的词条？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原文&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#原文&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;原文&#34;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我从来没写过专栏。一直不敢动此念头，是深知专栏可让作者寝食不安。3月31日，我辞任FT中文网总编辑，答应写个专栏。动静不敢大，先双周一篇。2003年，我在伦敦介入创办FT中文网，看她降生、挣扎、存活，帮着把一个原本不存在的东西带到世上。之后十二年，占我精力最多的可能就是发掘专栏作家，摆一个思想的花市。这些年，我对我们的专栏作家多有“侵扰”，现在是还债的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;FT中文网上，有两类专栏作家：从伦敦飘洋过海的英国派，和中国本土派。英国派的代表人物，有论辩强悍、纵横政经、常把论敌逼得喘不过气来的沃尔夫；有八十一岁才荣休、一辈子反主流的布里坦，毕生追寻一个问题“资本主义与人性”；有以调侃“哈佛商业评论”为乐的凯拉韦。她性情羞涩，对矫情的管理教条却痛辣不讳，且擅自嘲；有把地域政治写得像邻家故事的拉赫曼。记得创刊初年，沃尔夫曾对我扔下一句狠话：“我的专栏能翻得成中文吗？”我请翻译部同事各自“领养”一位心气相投的专栏作家，术有专攻。朝暮相伴，译笔自然流淌每位专栏作家的语言丶个性与好恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;本土的中国专栏作家，十多年间，已换了好几茬。早期的，多半是相识相知的友人或学长，如周其仁、薜兆丰、许知远、吴晓波、丁学良等。&lt;strong&gt;迄今，最飘逸的许知远写得时间最长。他长发已写成灰白，可惜稿酬并不见涨太多，这是我要道歉的。他的“中国纪事”，若干年后再读，会是珍贵的社会学文本；&lt;/strong&gt;请徐达内写“媒体札记”，也未料及他的马拉松耐力，最后把公司也托付他人，黎明即起，专注码字三年多；当然，还有怒目金刚也柔情似水的老愚，用“第三眼”看中国的加藤嘉一、文气但内忍的吴晓波、读得海耶克真髓的韦森、精致读书、思考为生的何帆，无酒不落笔的丁学良，魏城“远观中国”的独特眼力。专栏作家们观点各异，无论左右，彼此冲撞，只要自圆其说，我都尊重、予以放行。记得前年专程去成都拜访八十多岁的流沙河先生，邀他写汉字之流变。他的专栏，流量并不高，是中国文化之不幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;总编辑之责，如同花农，圈一大块地，扎紧四围篱笆，种下百花百草，把门打更挡风，盼其存活成长。花草有异，有清冷、有华美、有自爱。这几年，中国已出现专栏作家群，并有以专栏谋生的，这无疑是思想的市场在播种萌芽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;二十多年前，我留学英伦，不分门派政见，遍读了那里的专栏作家，印象深刻的就有十多位：William Rees-Mogg、Polly Toynbee、Boris Johnson、Christopher Hutchins、Mathew Parris、Will Hutton、Isabel Hilton等。他们很像伦敦街头的一家咖啡馆或酒吧，聚拢性情意气相投的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;若问我，谁是我最敬重的专栏作家？非Hugo Young（扬雨果，见右图）莫属。他是我心目中二十世纪后半叶最重要的英国专栏作家。英国朝野，无论立场左右，都对他都高山仰止。他著有撒切尔传记《One of Us》。即便政见相左，铁娘子对雨果也敬畏三分。雨果，一位虔诚的天主教徒，牛津大学贝利奥尔学院攻读法律，毕业后进入报界。他曾任《星期日泰晤士报》政治事务编辑。1981年报业大亨默多克收购该报后，雨果因社评立场与总编辑激烈冲突，1984年告辞，加盟《卫报》，一份重量级的自由左派日报。之后二十年，他一直是坐镇的政治专栏作家，每礼拜两篇。他同时出任掌控“卫报传媒集团”、卫护编辑独立的斯考特基金会（Scott Trust）主席。2003年9月，他患癌症去世，英年凋落，仅64岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;中国需要怎样的专栏作家? 我说，雨果即为楷模，虽然他有些不可企及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;专栏作家，多半是为影响力与眼球而写作的动物。雨果不是。《卫报》总编辑卢斯布里奇曾这样评价他的这位同事：“他从不用他的写作取悦总编辑、报主、政客或文官。他甚至不取悦他的读者。”雨果的文字，并不刻意讥讽嘲弄政客与公众人物。他把政客看作对等的一方，无情地剖析时政和公共亊务。雨果发声，至少政客在竖着耳朵听。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;第二，雨果与统治者与权力永远保持距离。死前十天，雨果接到首相布莱尔的亲笔慰问信。病榻边，一摞资料、笔记。这将是他最后一篇专栏，一篇对新工党领袖布莱尔的严酷批评。临终前48小时，雨果在家里接到布莱尔问候电话。首相说，他惦记并崇拜雨果。当最后一个探望的朋友告别病榻时，雨果特别叮嘱他，别把信任浪费在“王子”的身上。当然，这个“王子”特指风头正健的新工党领袖布莱尔。雨果在政界阅人无数，贵为首相府座上客。不过他说，在政界称得上朋友的，几个指头可以数清。他曾说，与政客们靠得太近，你就难以落笔了。雨果有个“扬雨果定律”：一国之领导人，任期一到六年，即走下坡路。基于此，作为工党支持者的他，曾公开著文，要求工党首相布莱尔下台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;第三，雨果虽好恶分明，却崇尚“费厄泼赖”，具名士气节，一诺千金，严守游戏规则，赢得各党各派信任。长达30年，他有与政要、大法官、外交官私下午餐的习惯，了解国家政情内幕。他从不记笔记或录音。等会面一散，他会根据记忆把谈话纲要立即整理出来，不假任何修饰，变成他的档案，蔚蔚大观。在遗嘱中他明确说明，因与被访者有君子约定，这个历史秘档在他去世后必须毁掉，永不得见天日。他死后，他的遗嘱执行人和同行觉得可惜，决定就此秘档的处理，征询所有当事人的意见。结果，数百位仍在世的当亊人，包括多位首相，为向雨果致敬，一一签字同意公开秘档。这就是2008年出版、轰动英美政坛的“扬雨果秘档”（Hugo Young Papers，目前并无中译，只有英文版)。不过，布莱尔首相脸皮嫩，压下了他的午餐谈话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;专栏作家，有的笔力恒久，有的很快灯干油尽。我尚不知道自己命归哪类。所幸活在中国激变时代，码字者缈小，世局却崇大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;当下全球传媒业黯淡，新闻人低首愁眉，扬雨果令人想起崇高、永恒与尊严。他是跨国界的。在专栏的开篇，我纪念这位前辈，立一个或许永远无法超越的门槛，幻想中国的思想花园，呼吸她应有的芬芳与自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;写于美国旧金山半月湾度假中&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（注：本文仅代表作者本人观点。作者简介：张力奋，FT中文网创刋总编辑，现任荣誉总编辑、专栏作家。电子邮箱：&lt;a href=&#34;mailto:&amp;#108;&amp;#105;&amp;#102;&amp;#x65;&amp;#110;&amp;#x2e;&amp;#x7a;&amp;#104;&amp;#x61;&amp;#x6e;&amp;#103;&amp;#x40;&amp;#x66;&amp;#x74;&amp;#x63;&amp;#104;&amp;#105;&amp;#x6e;&amp;#x65;&amp;#115;&amp;#101;&amp;#x2e;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#109;&#34;&gt;&amp;#108;&amp;#105;&amp;#102;&amp;#x65;&amp;#110;&amp;#x2e;&amp;#x7a;&amp;#104;&amp;#x61;&amp;#x6e;&amp;#103;&amp;#x40;&amp;#x66;&amp;#x74;&amp;#x63;&amp;#104;&amp;#105;&amp;#x6e;&amp;#x65;&amp;#115;&amp;#101;&amp;#x2e;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#109;&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;笔记&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;摘录一：张力奋对许知远的看法&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录一：张力奋对许知远的看法&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录一：张力奋对许知远的看法&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录一：张力奋对许知远的看法&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;迄今，最飘逸的许知远写得时间最长。他长发已写成灰白，可惜稿酬并不见涨太多，这是我要道歉的。他的“中国纪事”，若干年后再读，会是珍贵的社会学文本；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他同意许知远的观点？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由派知识分子到底是什么观点？&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="知识分子" />
        <category term="FT中文网" />
        <category term="张力奋" />
        <category term="自由派" />
        <updated>2022-01-17T09:35:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://ljcgm.limoran.cc/posts/c86e7a6d.html</id>
        <title>时代周报2014年对杨奎松的采访</title>
        <link rel="alternate" href="https://ljcgm.limoran.cc/posts/c86e7a6d.html"/>
        <content type="html">&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;p&gt;​		&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/3894636617.jpg&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​       杨奎松今年59岁，很多读者见过他之后都悄悄议论：“太年轻了，看上去像40岁。”对于他的同行们来说，羡慕他长相年轻之余，也羡慕他60岁不到即出了一整套的题材宏大的著作集——《革命》，将自己过去的研究做一个总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这套刚出版的《革命》著作集包括杨奎松的四本旧作，从不同角度回顾建国前的革命史：《“中间地带”的革命——从国际大背景看中共成功之道》、《毛泽东与莫斯科的恩恩怨怨》、《国民党的“联共”与“反共”》、《西安事变新探——张学良与中共关系之研究》。此前这些书出版时均引起过学界和普通读者里不小的震荡。历史学界素有“南高北杨”的说法，在高华早逝之后，杨奎松出了这样一部著作集，也让学界对他寄予更多期望。&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;h2 id=&#34;笔记（未完）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#笔记（未完）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;笔记（未完）&#34;&gt;&lt;/a&gt;笔记（未完）&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;摘录一：官方历史论述的偏差&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录一：官方历史论述的偏差&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录一：官方历史论述的偏差&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录一：官方历史论述的偏差&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;杨奎松的建国史研究刚刚进展到50年代，他说，但愿自己能活得再长一点，因为他根据他30年来的研究体会，相信距离今天越远的历史，政治的敏感度越低，还原历史真实的可能性越大。“希望随着社会发展，我们的政治能够更开放。如果我可能活得稍微长一点，我相信我们现在研究起来困难重重的中华人民共和国建国史，将来就可以变得更开放一点，我们还原的历史真实也就会越多一点。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;政治开放？何解呢？ 现在就是看脸色行事呗。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;采访原文：&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#采访原文：&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;采访原文：&#34;&gt;&lt;/a&gt;采访原文：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原标题：&lt;em&gt;&lt;strong&gt;杨奎松忆“四五运动”被抓经历：监狱里不想将来&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;写诗的年轻人&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#写诗的年轻人&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;写诗的年轻人&#34;&gt;&lt;/a&gt;写诗的年轻人&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　杨奎松在网上的履历里有一句“半年坐牢”。这是指1976年周恩来去世之后，他和当时很多年轻人一样，激愤于政治状况写了几首诗以示抗议，在“四五事件”后被捕入狱的一段经历。就在群众抗议活动被镇压的第二天，首都体育馆举行声讨“天安门反革命事件”的万人大会中，他的一句“忠魂一去歌似尽，春风不到紫禁城”，就被时任北京市公安局局长的刘传新在报告中当“反诗”公示于众了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这之前，杨奎松是厂里的好工人、先进生产者，甚至有以他的名字命名的学习小组。一下子被打成“现行反革命”，进了监狱，这个反差可想而知有多大。但问起他当时的感触，他很淡然地说：“我觉得大家都能理解、同情，我不是什么反革命，我也不承认，当时就是这样的一个心态。今天说起来可能有点不可思议，我觉得认识我的人没有人会把我看成坏人，当时很自信，所以没觉得怎么样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　被抓进监狱的最初几天，杨奎松不知道自己被关在什么地方。在只有一个人的一间空荡荡的牢房里，只能隐约听见外面喇叭的声音。他回忆说：“我原来在厂里是羽毛球队的，在牢里闷得不得了，因此还每天坚持练打球的步伐，跳来跳去，很少去想什么将来，当时真的不担心。”通常有过牢狱之灾的人都会回忆狱中生活对自己的影响，但是杨奎松不觉得有多可怕：“也许是因为没有受刑挨打吧，我个人没觉得这件事有特别大的一个影响或者是刺激。这之前我不太了解自己，蹲监狱那次我就发现了自己的这种心态，无所谓，你爱怎么样怎么样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松的同行们一直评价他是一个“非常理性的人”，理性和冷静也许就来自他的这种遇事比较淡定的心态。谈到1980年代有一段时间大学教师工资低，北京某大学有副教授在学校里卖菜卖煎饼，时人议论纷纷，他当时想的是：“这有什么，如果我没法教书了，蹬个三轮车我一样敢上街去卖菜。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;让党史回归史学&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#让党史回归史学&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;让党史回归史学&#34;&gt;&lt;/a&gt;让党史回归史学&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　杨奎松上大学读的是中国人民大学党史系，毕业拿的是“法学”文凭。用社会科学院近代史研究所雷頣的话来说，很长一段时间内，中共党史被定性为是高于历史学科的指导性学科，因此，明明只是历史一部分的党史，不仅成了一门独立学科，而且在改革开放后恢复学位制的时候，还被划成为法学学科了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但那个时候已经改革开放了，很多海外的不同信息、不同说法已经逐渐传入到大陆来了。正是不同于传统写法和说法的信息，使得杨奎松和他的同学们对传统党史的教育和说法越来越感到怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　大学的毕业论文，杨奎松做的是抗日民族统一战线政策的形成经过。这一政策的确定，可以说决定了中共后来的生死存亡。但这样一个重大的政策是中共自己独立自主的制定，还是由于其他什么因素的影响才形成的，这在当时对杨奎松来说还是一个很大的问题。因为当年的说法是，1935年遵义会议确立了毛泽东的正确领导，从此中共革命就一个胜利接着一个胜利了。抗日民族统一战线政策的形成，是在这个会议召开之后快一年才提出并确立起来的。因此，传统党史理所当然地把它看成是遵义会议的一种结果。然而，杨奎松考察当时有限的历史资料和国内外研究成果，却得出了完全不同的结论，并得到了学界的肯定。这对杨奎松是个很重要的鼓励。他说：“这个问题可以重新考察、重新结论，其他问题自然也可以这样做。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松1953年出生，懂事后的教育几乎是在“文革”年代完成。尽管“文革”末期他就开始比较并注意到马恩学说和官方说法的不同，敢于写文章去批评当时的官方说法，但是，他承认，与生俱来所受到的“革命”的意识形态的教育，对他一直有很大的影响。他说：“从我在天安门事件中和坐牢期间写的诗词中就能看出来，‘革命’那种观念是深入到我们当年年轻人的血液里的，言谈话语或诗词歌曲中都能体现出来。当年写反诗的我，丝毫不会像今天这样去想问题。当年读雷锋的名言，即对待同志要像春天般温暖，对待敌人要像秋风扫落叶一样无情，不会觉得有什么不对的地方。那时候的年轻人会思考一些问题，会照着书本批评政府，但对自己相信的东西，还是很难轻易去怀疑。理论上我会知道马克思怎么讲，教科书里怎么讲，会比较谁对谁错；但在日常生活中碰到各种各样涉及‘革命’的观念或概念，我还是会先入为主地把它们看成是对的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　让杨奎松开始改变“黑白分明”的简单化思维方式的，是他的入狱经历。自己一下子从革命青年，变成了反革命，包括在和狱中的一些犯人深入接触后，都使他看问题变得复杂和成熟了许多。他发现，所谓善恶是非其实是不能简单地从一个角度来做判断的。不要说对这位曾经的惯偷应该如何判断其人的善恶，需要有更复杂的眼光和多面的考察，不能一概而论，就是对我们今天认定的好坏人，也需要有多角度的了解或理解。“比如我就曾经被打成了反革命，当年如果戴着反革命的帽子从监狱出来，很多人不了解我的人，必定会把我看成坏人。而熟悉我的人，或者我的亲人，肯定不会这样看。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同样，他相信对历史问题的观察及其态度，也要避免观念先行。他举例说：“比如对毛泽东和蒋介石的历史，中国人的看法就非常对立。很长时间以来，站在同情国民党一方面的人，一定把毛泽东妖魔化；站在中共一方面的人，则一定把蒋介石妖魔化。双方面看自己的领导人，自然好得不得了。如果我们始终这样看历史，历史还有真实可言吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　独立思考和不轻易下判断的习惯一直体现在杨奎松的研究中，他的这种研究态度也引来了不同的看法。肯定的说他“冷静、理智、全面”，否定的说他“不彻底”，“缺少批判力”。但杨奎松对这一点很坚持，他总是讲，历史研究第一位的是要求真，即要尽可能地还原事情的本来面目；在努力求真的基础上，还要努力对历史何以发生做出论据充分，且符合其时空背景的合理解读。至于评判，在他看来未必是历史学家必须要做的事。雷颐对杨奎松的研究方法给予了充分的肯定。他评价说：“把党史变为历史学，是一个时代的要求，许多人这方面作出了成就，杨奎松在学术上最大的贡献就是把党史从法学变成了史学。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五年党校经历接触到珍贵资料&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#五年党校经历接触到珍贵资料&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;五年党校经历接触到珍贵资料&#34;&gt;&lt;/a&gt;五年党校经历接触到珍贵资料&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　大学毕业后杨奎松被分到中共中央党校党史研究编辑部工作。中共中央党校是那个时代少数几个可以保存中央内部文件的单位，同时党史研究编辑部又是可以随时接触到大量中共党史研究新成果的地方。在党史研究编辑部的五年，给杨奎松的研究打下了非常好的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　通常认为高华和杨奎松分别代表了中国现代史中两种研究方法：高华是用人们常见的材料得出不常见的结论；杨奎松是大量发掘新史料，与旧资料勘比结合，发现新史实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨奎松能发掘到的新资料之丰富，让许多人叹为观止。而他所以能够有如此之能力，早年的一个重要原因，就是因为他曾经在中央党校工作过，并且还赶上了一个中央档案馆比较开放的好时候。杨奎松在新书发布的时候特别提到这一情况，说：“在我80年代刚刚想从历史角度来研究中共历史的时候，资料几乎找不到，当时档案根本不开放。海外有些学者，批评我们的中共历史研究、中国现代史研究，认为我们的学者长期没有太多新的突破，很多应该去找的档案都没有去找。我后来特别解释过，说明这实际上是一个时代的局限。在80年代，包括90年代上半期，我们要想做这方面的研究，只有两种可能性，一个是你在中国的官方研究机构工作；一个是你必须有足够的资金，有足够的条件，能够到海外去。当时有几个中国人有条件自由出国？因此，后一个条件其实不存在，主要要靠第一个可能。我的幸运就是有机会进了中央党校工作。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松相信，他能够成就后来的研究，早年最主要的就是机缘巧合地进了中央党校，有机会接触到大量珍贵的档案资料。当然，光有机会还不够，还要有意识、有雄心。因为当年，包括今天，在中央党校，甚至在可以更直接地接触到这类珍贵资料的中央研究部门中工作的研究者不知凡几，真正能够像杨奎松这样有目的、有意识地发掘史料的研究者并不多。正是因为充分利用了这几年的机会阅读大量档案资料，等到90年代开始有机会去俄国、美国、日本，和台湾查找更多方面的史料，杨奎松才得以在那些年里开始一本又一本地形成他的研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;努力求真的不懈追求&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#努力求真的不懈追求&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;努力求真的不懈追求&#34;&gt;&lt;/a&gt;努力求真的不懈追求&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　把自己研究1949年以前的四本书以《革命》之名结集出版，在杨奎松也是想给自己前三十年的研究做一个阶段性的总结。他说：“我从1982年大学毕业开始，一直在做历史研究，我的志向是把中共历史重新写一遍。我从中共诞生之前，从19世纪末20世纪初社会主义思想的传播、马克思主义的传入开始写，从共产党和苏联的关系等等这些方面入手，一步一步到今天，差不多三十年。我从2000年以后开始着手做建国以后的历史研究，建国前历史研究基本上已经告一个段落了。出版社提出来说要做这个选题，我也觉得不如干脆把这个事情稍微做一个了结，下面好全力以赴地做中华人民共和国史的研究。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松经常在书中对历史提出一系列假设性的问题，如果不是A而是B会怎样？在总结《革命》的四本书的时候，他也问了一连串问题：“我希望能够了解中国为什么会发生那样一系列事件。中国为什么会走向革命，为什么会是这样革命，为什么中国有两个革命党，大家会选择不同的道路，又为什么一个失败，一个成功？生活在今天，我非常关心今天这个社会怎么来的，今天所有的这一切，我们所面临的这一切，无论成功的地方、失败的地方，大家关心的许多问题，到底是怎么来的？要回答所有这些问题，我们必须要先回到历史当中去，要了解历史是怎么走过来的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在讨论杨奎松的研究时，所有的历史学者都不约而同地提到了一个词：真实。《炎黄春秋》的徐庆全评价说：“高华和杨奎松有一个相同点，都是走的实证主义的路子。不讲假话。”但是，到底什么是“真实”，现实中还是会引发很多分歧。杨奎松1994年写《马克思主义中国化的历史进程》一书，其开篇第一章最初发表时，围绕着他的文章中的第一句，即：“马克思主义作为一种外来文化……”这一陈述语，就引起了一些学者的批评。因为在这些学者看来，绝对不能说马克思主义是“外来”的。不难看出，到底什么是“真实”，远不只是一个历史研究能够解决的问题。杨奎松说他当时真是觉得“哭笑不得”：“马克思主义不是从外国传入的，难道是中国自己产的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松的建国史研究刚刚进展到50年代，他说，但愿自己能活得再长一点，因为他根据他30年来的研究体会，相信距离今天越远的历史，政治的敏感度越低，还原历史真实的可能性越大。“希望随着社会发展，我们的政治能够更开放。如果我可能活得稍微长一点，我相信我们现在研究起来困难重重的中华人民共和国建国史，将来就可以变得更开放一点，我们还原的历史真实也就会越多一点。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;对话杨奎松：总结历史，才能看到未来&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#对话杨奎松：总结历史，才能看到未来&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;对话杨奎松：总结历史，才能看到未来&#34;&gt;&lt;/a&gt;对话杨奎松：总结历史，才能看到未来&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;　　杨奎松的《革命四书》各有侧重，从书名基本上都能看出叙述重点：《“中间地带”的革命——从国际大背景看中共成功之道》、《毛泽东与莫斯科的恩恩怨怨》、《国民党的“联共”与“反共”》解读国民党的对共政策、《西安事变新探——张学良与中共关系之研究》。相同的一点是，四本书几乎都强调了苏联以及共产国际的重大影响，都强调了历史发展中的各种偶然因素的重要作用，里面的历史人物都不再是脸谱和符号。历史当然是复杂的，但是真正像杨奎松这样尝试从多方面的视角来审视的学者并不很多。尽管这是四本旧书的结集，但是在今天看来它们仍然足够新颖震撼。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;避不开的苏联&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#避不开的苏联&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;避不开的苏联&#34;&gt;&lt;/a&gt;避不开的苏联&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;时代周报：您的四本书里都提到了共产国际和苏联或者苏俄对中国历史的影响，这是您接触到比较多的中苏关系资料使然，还是您原来就有的一种思路？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松：都不是，这是历史的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　过去讲革命史，不大讲外部因素，大家更多地把目光放在国内，提到外国多半是讲怎么侵略我们，我们怎么爱国，怎么反抗，基本上其实是一种民族革命的史观。但是，我开始着手研究中共史的时候，就碰到了当时大家不大会去思考的问题，即苏联援助和影响的问题。那个年代里，许多党史学者已经开始注意共产国际与中国革命关系问题了，但受那个时代政治观念的影响，大家想的、研究的，更多的还是想要证明：中国人如何如何独立自主地在革命。说苏联或共产国际影响，也主要是说其影响如何错误，不大有人会去从另一方面去看问题。政治先行、观点先行的情况非常严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　考察中国近代史可以很清楚地发现，十九世纪末中国所处的国际环境，或者是欧美资本主义的力量，或者是落后的带有中世纪色彩的专制主义的力量，国内精英分子能够选择的救国的道路，不可避免地只能是欧美式的。这种情况直到第一次世界大战，特别是1917年俄国革命成功后才逐渐发生了改变。由于俄国革命的成功是渐进的，它直到1920年才控制了自己的远东地区，它控制了远东地区，也就很容易跟中国发生关系了。而中国共产党的建立，也正是在它1920年春天开始把他的代表派到中国来之后，才发生的。光是这一点，就不难看出中共的成长过程其实是跟苏联在东亚，特别是对中国的影响力相适应的。我们说中国的两个革命党，即国民党和共产党为什么都是在1920年代初以后才陆续发展起来了？一个根本的原因，也正是由于1920年代初这两个党都直接地得到了革命苏联的大力扶助和支持。国民党过去讲自己的历史，一样很少讲苏联的帮助。今天已经可以看得很清楚，没有1923年国民党与苏联正式结盟合作，没有苏联的大力援助与指导，孙中山像过去那样靠游走于各个军阀之间，一会儿上台一会儿被推翻，国民党不知要多少年才能真的成为举足轻重的力量。由于1923年双方有了全面合作关系，国民党一下子就有了自己的军队、自己的银行、自己的政府。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　过去党史教科书最喜欢用毛泽东在矛盾论里面讲过的一段话，即内因是根据，外因是条件，外因通过内因起作用。这个观点没有错。问题在于，在内部条件具备的时候，外因就不止是条件了。石头孵不出小鸡这是内因决定的，同样是鸡蛋的条件下，鸡蛋能不能孵出小鸡来，很大程度上就是受外因决定的了。离热源距离合适的鸡蛋，就容易孵化出小鸡来；离热源远的，往往就孵不出小鸡来。中国与苏联有两千公里的共同边界，离苏联这样近，怎么能不受影响？实际上，我们只要看看当年主要共产党国家的世界分布图就会发现，几乎所有共产党国家都是围绕着苏联创立起来的。地缘政治的作用显而易见。因此，研究中国的近现代史，不讲国际的影响不可能，不讲苏联的影响和作用更不可能。中国革命的每一个重大事件，大部分都有苏联的影子，回避掉就讲不清楚事情。比如西安事变，过去人们研究了几十年，注意苏联这个因素的人不多。我的书就是把事件放到当时的国际背景下去考察，就清楚地看出中共、张学良、蒋介石，以及整个事变的发生和结果，没有哪个没有受到苏联的影响。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;历史的偶然因素&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#历史的偶然因素&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;历史的偶然因素&#34;&gt;&lt;/a&gt;历史的偶然因素&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;时代周报：您的书里非常重视偶然因素，经常做很多的假设的，您觉得对历史假设，意义在哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松：按照传统的解释，今天中国的发展一切都是必然的，走这条路是必然的。我注意偶然因素的影响，是希望大家了解，历史上哪一步走错了、哪一步没跟上，都过不来。这对今人来讲是个值得反思的问题，人的因素固然重要，但客观条件要更重要得多。过去在革命思维的作用下，中国人常讲一句话，叫“有条件要上，没有条件创造条件也要上”。实际上，客观条件不具备的时候，靠人力是创造不出条件来的，硬去创造“条件”，要么会付出极惨痛的代价，要么创造出的“条件”也构不成真正的条件，上去一下也是假相。我讲偶然因素很重要，就是提示读者，历史的发生、发生固然有一定的规律、逻辑和取向，但离开了具体的、现实的、既存的条件，想一步达成什么样的目标，其实是不可能的。即使是历史上曾经很成功的中共，也是要循着种种具体的、现实的和既存的条件前行，人的或领袖的作用，最主要的只是在于能否发现、尊重和抓住那些具体的、现实的和既存的，有时可能是一闪即逝的客观条件为我所用。任何脱离实际或不尊重实际条件的追求，任何僵化的意识形态指导，都一定是要碰壁的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回顾建国前的历史，西安事变和1946年和战的抉择，都是中国革命史最重要的转折点。但两大事件背后的各种偶然因素实在是太多，影响实在是太大了。中共能抓住机遇，全在它的领导人发现并顺应了当时各种现实的和既存的客观条件。这两大事件固然一是防守的，一是进攻的，中共选择的方向有所不同，结果在短时期内表现各异，但最终对中共都是有利的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;时代周报：您一直对人物研究有兴趣，着墨也经常在此，为什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松：我们所研究的所有历史是人的历史，我们对人的关怀及解读人的命运变化更容易反映历史中人的地位、作用和历史对人的影响，因此，研究人更容易让读者看到历史及历史中人的复杂性，看到社会发展影响的复杂性，也更容易打动人。实际上，也正是因为我们持续地关心历史中的人，研究历史中的人，过去很多太过片面或意识形态化的人物形象，已经发生了很大的改变。无论是对革命史中的蒋介石也好，毛泽东也好，这种变化都是显而易见的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;时代周报：经济学家说，中国改革走到这一步，经济学家和法学家能做的已经很有限，下一步需要的是历史学家发挥作用。你在研究中共成功之道以后，会怎么看待中国下一步发展？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨奎松：我一直说我是研究历史的，读故纸堆，评论当今，特别是预测今后的发展路径，我想我没有这个资格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，假如要我从历史经验的角度来看这个问题，我觉得对中国来说，目前和今后一个时期里最重要的一点，恐怕还是要突破意识形态和既有的僵化思维模式的束缚与影响。共产党是一个意识形态色彩很强的政党，任何一种意识形态都是建立在主观设定的理想目标之上的。而历史经验告诉我们，理想目标固然重要，但离开了具体的、既定的社会现实或客观条件，意识形态的规定性很可能成为人们走向理想目标的严重障碍。1936年西安事变后，中共中央如果不放弃革命的苏维埃革命模式与旗帜，接受国民党提出的“改制”、“改编”，就不可能从两三万人一举发展到上百万人。改革开放后，如果不是两三度修正传统的意识形态语言，不是邓小平发令停止“姓社”、“姓资”的争论，我们今天可能还是在原地踏步，经济还是发展不起来。因此，领导者或者执政者必须清楚地了解中共几度失败和成功的经验教训，必须清楚地了解中国也好、世界也好，人类社会发展基本历程和总体趋势，否则就形不成应有的战略眼光与智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;转载自：&lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://history.sina.com.cn/bk/wgs/2014-05-09/160390385.shtml&#34;&gt;http://history.sina.com.cn/bk/wgs/2014-05-09/160390385.shtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="知识分子" />
        <category term="历史研究和官方论述的差异" />
        <updated>2022-01-07T16:05:01.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://ljcgm.limoran.cc/posts/591baf21.html</id>
        <title>2015年纽约时报对许知远的采访</title>
        <link rel="alternate" href="https://ljcgm.limoran.cc/posts/591baf21.html"/>
        <content type="html">&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;h1 id=&#34;许知远：把创业热情转变成社会重建&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#许知远：把创业热情转变成社会重建&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;许知远：把创业热情转变成社会重建&#34;&gt;&lt;/a&gt;许知远：把创业热情转变成社会重建&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;萧轶2015年12月9日&lt;/p&gt;
&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/cn-t09xuzhiyuan-span-master1050.jpg&#34; alt=&#34;cn-t09xuzhiyuan-span-master1050&#34; style=&#34;zoom:67%;&#34; /&gt;



&lt;p&gt;&lt;font color=&#39;red&#39;&gt;（编者按：纽约时报对中国的扭曲立场路人皆知，以下采访内容请自行斟酌）&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年九月份出版的英文著作&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Paper-Tiger-Inside-Real-China-ebook/dp/B00SVDHJE8&#34;&gt;《Paper Tiger：Inside the Real China》&lt;/a&gt;（英国Head of Zeus出版社）收录了许知远自2007年在境外媒体上所设专栏的英译合辑。在当下中国的GDP已经是全球第二，媒体人许知远在这本书中忧心忡忡地凝视着盛世中国的斑斑裂痕：僵化的政治制度，贪腐的官僚系统，陈旧的社会观念；中国崛起的镀金时代，依赖于经济上不计代价的增长、政治上的疯狂维稳、社会上鼓噪的民族主义；网络没有转化为自由表达的途径，反而变成群众语言暴力的发泄场。&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;在许知远的描述中，今日中国塑造出的盛世之姿，也不过是处处露出马脚的伪装盛世。近日，此书获得了英国《每日电讯报》（The Telegraph）&lt;a href=&#34;http://www.telegraph.co.uk/books/what-to-read/obsessive-islamic-state-and-oppressive-china-the-best-current-af/&#34;&gt;《2015最佳时政图书》&lt;/a&gt;）一文推荐。《每日电讯报》评价，许知远在这本书中提供了“表象背后，中国模式之荒诞、不公和难以为继”的充分证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许知远，1976年出生在江苏北部的一个小乡村，一直在这里生活到7岁。伴随着1983年邓小平裁军运动，作为铁道兵的许父把家搬到了北京。爱好阅读的许父书架上的古今名著让许知远获得了童年的启蒙：“全赖这些杂七杂八的书籍，我有了成为作家的愿望。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000年，许知远毕业于北京大学计算机系微电子专业。但由于对专业缺乏兴趣，以及大学生活的彷徨，许知远蓄起了长发，并休学一年。毕业时的他，成为一名记者，想像创办《新共和》(The New Republic)杂志的李普曼(Walter Lippmann)一样影响一代人的精神世界——按许知远自己的说法，就是用一种新知识的精神，来探讨中国的现实，并描绘他的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000年，24岁的他主编综合类文艺杂志《大视野》，杂志出刊三期便宣告夭折。而后，他辗转了几家网媒，网络泡沫破灭之后，他便跳槽到《经济观察报》任主笔。27岁的他飞赴欧美，拜访知名的欧美政客、宗教领袖、经济学家、撰写出了大量社会观察作品，探讨“新的世界秩序”、“亚洲的新浪潮”、“我们为什么落后”、“松下的商业哲学”等时代问题。从2005年到2010年，许知远成为50元一本的“精英杂志”——《生活》杂志的联合出版人，《东方企业家》的总主笔。2011年11月，许知远又成为《彭博商业周刊》中文版的执行主编。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许知远的写作一直因不合时宜的言论而备受关注，在许志永被逮捕时，他写下&lt;a href=&#34;http://www.ftchinese.com/story/001027992?full=y&#34;&gt;《我们这一代》&lt;/a&gt;，文章被广泛传播；&lt;a href=&#34;http://book.ifeng.com/culture/1/detail_2010_05/11/1504069_0.shtml&#34;&gt;《庸众的胜利》&lt;/a&gt;因对韩寒现象表示迟疑而引发社会讨论；汶川地震时，他写下的《灾难、遗忘与不朽》和&lt;a href=&#34;http://www.ftchinese.com/story/001019528?full=y&#34;&gt;《一个国家的悲伤与勇气》&lt;/a&gt;，引发了灾难后的伦理讨论；2015《南方人物周刊》中国青年领袖颁奖典礼，许知远上台领奖时把矛头指向主办方沉迷在明星娱乐的大众狂欢里而引发“砸场”热议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其著作《醒来——110年的中国变革》（湖北人民出版社）出版后不让宣传；2013年年底出版的&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85&#34;&gt;《抗争者》&lt;/a&gt;（台湾八旗文化）书写了两岸三地的民运人士而被广泛关注；2015年，在戴潍娜翻译的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26593670/&#34;&gt;《天鹅绒监狱》&lt;/a&gt;（三辉图书&amp;#x2F;中央编译出版社）后记，许知远的名字只能被缩写为“知远”才能通过出版方审查。目前，出于对近代中国转型的探索，他正在写《梁启超传》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许知远还是一位出版创业者。2006年，许知远与朋友们创办了单向街图书馆。作为文艺青年聚集场所，尽管中途多次遭遇经营困境，但依旧被社会称为“京城文化策源地”。2014年4月以来，单向街先后开业了两家新店，并更名为“单向空间”，并获得了获挚信资本千万美元投资。它不再只是书店，还由立体出版社、创意厨房、文化沙龙和设计工作室以及两个客户端App“单读”、“微在”组成，悄然变身一家文化科技公司——北京单读科技有限公司，一系列的文艺活动受到社会的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不久前，许知远通过电子邮件接受了采访，他谈到作家的角色、全民创业，以及他读不下去了的书。文章经过了编辑和删节，并经过受访者的审阅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-src=&#34;http://img.junyan.art/img/cn-tc09xuzhiyuan-inline02-jumbo.jpg&#34; alt=&#34;cn-tc09xuzhiyuan-inline02-jumbo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 9月出版的英文著作《Paper Tiger：Inside the Real China》收录了许知远自2007年在境外媒体上所设专栏的英译合辑。 -&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;谈文人的社会、商业和政治角色&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#谈文人的社会、商业和政治角色&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;谈文人的社会、商业和政治角色&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;谈文人的社会、商业和政治角色&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：据说你最近在阅读四书五经，怎么看待传统文化？怎么看待当下的传统文化复兴？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我只是出于知识上的好奇。我属于传统断裂的一代人，对于自己国家的过往所知甚少，如今有了某种探索的欲望。传统的复兴有两种，一种是这个社会中的个体自觉地想去发现自己过往，这个传统是多元的、丰富的；另一种则是来自国家政权的宣传需要，传统被选择性的使用，以为政权服务。此刻的中国，这两者在同时发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网&lt;/strong&gt;：你在2014年1月接受《新周书房》采访时，笑称若大陆作家像台湾作家那样蹲监狱去了才有民主的希望。除去作家作为智力生产者之外，还可以担任哪些角色？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我一直相信，作家应该承担道德责任，他要质疑批评现行秩序，鼓励公众重新思考自己的生活。我对于政治并没有太多兴趣，但倘若政治压抑到个人自由与表达，你应该提出抗议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：为什么想写《梁启超传》？有什么新的思考或新的角度吗？进度？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;它是我对近代中国转型的探索。梁启超比任何人都代表了这种转型的丰富性与矛盾性，他的很多写作、提出的问题、困惑，依然伴随着此刻的中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：梁启超的商业事业你怎么评价？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;他是中国的印刷革命的重要参与者。在一个多世纪前的中国，创办一份杂志就像此刻的一个App一样，它意味着创造出一个新型的消费群体。从《时务报》、《清议报》到《新民丛报》，梁启超是个连续的创业者。他的巨大影响力不仅来源于他的思考与写作本身，也来自于他与这些新技术与商业网络的结合。此外，他在流亡时参与的保皇党的事业，也建立于一个庞大的商业网络之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：怎么看待自己从人文到商业的转变，你觉得这是一场什么样的旅行？在对自己理解时代方面，创业经验是如何擦亮知识经验的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我也没有太多的转变。对我来说，写出一本好书还是比创办一家公司，更有乐趣一些。但商业实践，的确给予你另一些训练，帮助我对社会心理有了多一些的理解。我和朋友一起创办了一家书店，如今在试图把它连锁化，并寻找出一个更可持续、不依赖于卖书的书店空间。另外，我们还有一家新媒体公司，出品的“微在”是为年轻一代的华语读者服务的。它的内容与形式有点借鉴美国的BuzzFeed。我们相信，每次技术革命都会带来新的语言与思维的转变。就像，我们这一代仍旧是被印刷语言所影响，社交媒体正在塑造出新一代人。但中国与美国的文化环境不同，“微在”试图寻找到独特的中国社交语言习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：从对亨利卢斯的推崇到对BuzzFeed创始人乔纳·派瑞提(Jonah Peretti)的兴趣，前后的心态是怎样的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;他们是同一类人，都对用何种媒介承载信息与思想充满兴趣。都有强烈的创新欲，都对社会心理充满洞察。当年，亨利·卢斯的《时代》就是一种崭新的文体。当然，亨利·卢斯是一个传教士之子，有强烈的道德热忱，这令他更有使命感，即使这使命感未必正确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：从作家和创业者的身份角度，你分别如何看待全民创业？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我记得20多年前，就有“十亿人民九亿商，还有一亿在观望”的说法。因为长期的物质紧张，中国社会对于物质财富有着过度的热情。同时，因为政治压制，经济生活是一个相对可以自由发挥的领域。我很期待，人们能把“创业”这一概念看得更宽阔一些，中国正面临着商业、社会、教育、环境诸多方面的挑战，倘若能把这狭隘的商业创业热情，转变成更广泛的社会重建，一定更为激动人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：作为创业者，你觉得能看懂大陆社会的商业逻辑吗？对于当下的经济形势，怎么看待？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;逻辑似乎也并不复杂，只不过，我们经常无法直接表达出来。一方面，我们面对一个技术与市场急速扩充的时代，它给予物质财富一个崭新的机会。另一方面，中国仍不是一个自由市场，官僚权力带来了市场扭曲。我想，倘若不给予自由市场更多的保证，中国的经济可能继续维持一个低增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：商业与启蒙往往同行，商业应该如何做出相关的智力回应？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我想近代世界最伟大的启蒙者之一亚当·斯密(Adam Smith)，正是试图通过分析贸易与经济行为，来拓展人对道德的理解。启蒙也总是依赖于组织与技术，所以狄德罗编辑的大百科全书也是“启蒙的生意”。在中国，不管是梁启超的报刊，还是张元济的商务印书馆，他们都在启蒙中起到关键作用，同时他们也依赖于各自的商业组织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们的时代，我很希望看到那些坚持价值理性的人能借助技术与商业，能更广泛地传播自己的理念。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;谈写作及文人生活&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#谈写作及文人生活&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;谈写作及文人生活&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;谈写作及文人生活&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：除了梁启超传记之外，还有什么写作计划？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我还想写一本小书，关于流亡文化对于中国的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：这些年来，有你周围朋友说你觉得自己的言说欲望在下降。是这样吗？为什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;这是两重的。一方面，中国的言论市场是萎缩的，你可以听到很多噪音，但真实的问题是不能谈论的。另一方面，我讨厌自己的重复，它令人厌倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：你上一本书《抗争者》分別写了台湾、香港和大陆的十几位抗争者，两岸三地的抗争史能为大陆的社会转型提供怎样的借鉴？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我期待的借鉴更多是精神上的。我想寻找那些生活在黑暗时代的个体，他们是依靠什么样的精神来度过那种孤立无援的黑暗时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：你自己写的书里，你最喜欢的或者对你来说最有意义的是哪一本呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我最喜欢自己的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/6802371/&#34;&gt;《一个游荡者的世界》&lt;/a&gt;，我在世界各地漫无目的地旅行，像浮萍一样飘来飘去。我期待自己能一直如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：如果选一位历史上的作家或知识分子来做单向街图书馆的图书管理员，你希望是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我猜是博尔赫斯(Jorge Luis Borges)。我希望他能坐在书店的一个角落里，手持拐杖，和每一个有兴趣的年轻人，谈谈探戈的历史，与他书里的那些可爱的强盗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：最喜欢历史上哪位知识分子，目前还在写作的知识分子里最喜欢谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;目前我最欣赏的是几年前去世的英国历史学家托尼·朱特(Tony Judt)，如果可能，我希望能穿越时空和他聊聊天。我尤其感兴趣他的道德敏感性从何而来。另一位也是去世不久的比利时汉学家西蒙·莱斯(Simon Leys)，他对中国的政治文化的看法，既诗意又富有洞察力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：假如你被安排去采访知识分子，你现在最想采访哪位？想了解什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我很想见见简·莫里斯（英国著名历史学家Jan Morris），她的那些游记实在是太迷人了。我想听她说故事，她在世界各地的奇怪见闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：有没有一些书你想读却读不下的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;陀思妥耶夫斯基的所有书我都想读，却很少能继续下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：作为知识分子，你最喜欢哪位知识分子的生活方式？有你觉得最佳婚姻模式的作家吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我觉得卡萨诺瓦（Giacomo Girolamo Casanova，意大利探险家、作家——编注）的生活方式不错，可惜我没有他的天才与个人魅力。他的回忆录真是妙趣横生，让人钦羡不已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：在你还没采访的报纸杂志主编里，你想采访谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许知远：我很仰慕《纽约书评》的主编罗伯特·锡尔弗斯(Robert Silvers)，真搞不懂他如何在这么长的时间里，能保持这份杂志在如此高的水平上保持稳定。我也很想听听他讲讲他的那些天才作者们的八卦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：谁是你最喜欢的虚构的男主人公和女主人公？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;关于男人，我喜欢马尔克斯的《百年孤独》中的阿里萨，我很好奇，他那绵延不绝的爱到底从哪里来。女人我则喜欢《红与黑》中的德瑞娜夫人，她的爱与理解的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：假如你有机会变成某个文学作品中的角色，你最希望成为谁？如果是历史人物呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;如果能体验一下屠格涅夫笔下的“罗亭”也不错，他那么善于表达，又那么多犹疑。历史人物的话，我想试试晚明的李渔，他真是多才多艺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纽约时报中文网：在你看来，语言秩序与生活秩序之间存在怎样的关联？语言秩序对政治秩序能起到怎样的作用？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远：&lt;/strong&gt;我想乔治·奥威尔(George Orwell)已做过很好的阐述，语言的混乱导致我们思维的胡乱，它也会导致政治生活的失序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;采访者：萧轶，青年学者，现居大陆。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="转载" />
        <category term="许知远" />
        <category term="知识分子" />
        <updated>2022-01-04T16:58:54.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://ljcgm.limoran.cc/posts/139c1e00.html</id>
        <title>读书笔记（二）《1949年后的书生与政治》</title>
        <link rel="alternate" href="https://ljcgm.limoran.cc/posts/139c1e00.html"/>
        <content type="html">&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;h1 id=&#34;《忍不住的“关怀”》&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#《忍不住的“关怀”》&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;《忍不住的“关怀”》&#34;&gt;&lt;/a&gt;《忍不住的“关怀”》&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;作者: &lt;a href=&#34;https://book.douban.com/author/332694/&#34;&gt;杨奎松&lt;/a&gt;&lt;br&gt;出版社: 广西师范大学出版社&lt;br&gt;出品方: &lt;a href=&#34;https://book.douban.com/series/39057?brand=1&#34;&gt;理想国&lt;/a&gt;&lt;br&gt;副标题: 1949年前后的书生与政治&lt;br&gt;出版年: 2013-5-1&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;作者&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#作者&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;作者&#34;&gt;&lt;/a&gt;作者&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;杨奎松，历史学家，主要从事中外关系史、中国近现代史等方面的研究。曾先后任中国社会科学院近代史研究所研究员、北京大学历史学系教授，现为华东师范大学终身教授、紫江特聘教授。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;内容简介：&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#内容简介：&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;内容简介：&#34;&gt;&lt;/a&gt;内容简介：&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;对于20世纪中国的知识分子来说，一个最大的历史悲剧就是，他们是最早投身于救国救民的一群人，自认为最了解政治大势，最后却在政治场中最不知所措、动辄得咎、受人轻视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨奎松教授不满足于像过去一样笼统地发出质问：为什么中国大陆的知识分子当年竟会停止思想，集体转向？因为随着越来越多的私人记录以及各种报刊、档案文献披露出来，他发现，事情并非那样简单。&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;h1 id=&#34;笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;笔记&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;摘录一：从人性的角度理解历史&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录一：从人性的角度理解历史&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录一：从人性的角度理解历史&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录一：从人性的角度理解历史&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我们看任何人，不论古今或其地位如何，都应当首先把他当成普通人来看待，特别是要从人性的角度去诠释和理解。尤其是研究历史，除非先做到充分理解，否则是不可能有所谓客观评价的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录二：知识分子的软弱？&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录二：知识分子的软弱？&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录二：知识分子的软弱？&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录二：知识分子的软弱？&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“据周恩来介绍，自1927年国共关系破裂，中共党内就在莫斯科的指导下开始检讨陈独秀右倾投降主义路线的阶级根源问题。当时中共中央领导人几乎都是知识分子或青年学生出身，正是他们，开始痛心疾首地检讨并承认，由于上至中共中央，下至各地主要领导人都是知识分子出身，因而才因为本性软弱、动摇，发生了如此严重的右倾错误，造成大好革命局面的丧失。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;知识分子软弱？这叫自我反省。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“把国家民族的利益和需要放在第一位，而将其他种种——个人权利也好，理想主张也好，道德伦理也好——放在次要的地位，可以说是中国知识分子政治上常常会表现出所谓软弱性的一个最主要的原因”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但不可忽视的是，以往中国知识分子的各种自我解剖，习惯性的也好，被迫的也好，也在一定程度上变成了今人动辄拿来批评指责的标靶。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一边忧患国家，一边担心自己的立场并非正确，不断地反思，不断地横跳。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录三：大众即潜在的暴民&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录三：大众即潜在的暴民&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录三：大众即潜在的暴民&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录三：大众即潜在的暴民&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“中央委员二十几人中，很多是工人”。周恩来总结说：当时挑工人就是看谁暴动勇敢，结果是“暴徒一大堆”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;暴动的底层无知人，与文革中的那些人无本质不同。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录四：建国初期知识分子的态度&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录四：建国初期知识分子的态度&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录四：建国初期知识分子的态度&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录四：建国初期知识分子的态度&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我每次读到刘少奇同志的《人的阶级性》时，我的反应是这样的。……我想他之所以如此说，是要为共产党建立一个统治的理论。因为共产党自命为无产阶级的党，共产党员自然是属于无产阶级，所以就将好的特性都算在无产阶级账上。这样一来，就可以使群众相信共产党员都是好的，共产党应当是领导的政党，应当掌握统治权。这种理论的功用是和封建时代的君主受命于王，应当统治万民的理论完全一样的。不过共产党的理论比老的理论高明得多而已。我觉得无论说得多么好听，实际上只有两个阶级：一个是统治阶级，一个是被统治阶级。掌握政权的是统治阶级，其余的人，包括我在内，是被统治阶级”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;………&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“傅鹰的这番话，反映了很大一部分研究自然科学的知识分子，以及相当多研究人文和社会科学的知识分子当时的想法。[108]直到1957年，傅鹰也没有改变上述看法。他虽然清楚地看到共产党及其制度存在很多问题，他对共产党干部的批评也非常尖锐，[109]但有一点是认定了的，即跟着毛泽东和中共中央，国家民族是有希望的。用他的话来说，“我和党是同奔一个门，事实证明，他认路比我认得好，我自然跟着他走”。他并且重申他思想转变的理由所在.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;………..&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是一个自然学科科学家在建国时期的最初感受。当然，后面也有转变。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“可以肯定的是，1949年前后转向共产党的知识分子对新中国的走向及其命运的看法，并非都是积极乐观的。问题是，和张东荪一样有着类似的忧虑，同时又书生气十足，甚至多少有些迂腐、执拗，缺少政治经验却自信满满的知识分子，并不少见。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录五：知识分子朴素的爱国情怀&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录五：知识分子朴素的爱国情怀&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录五：知识分子朴素的爱国情怀&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录五：知识分子朴素的爱国情怀&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“因为爱国，谁能把国家弄好，就拥护谁，这正是当年许许多多知识分子的一种心态。潘光旦也好，王芸生也好，当年所以留大陆，也都是因为这个原因；留下来以后不同程度地改变了自己的思想、观念和认识，直至认同共产党的领导，还是这一条。只要国家比过去好了、强大了，至于共产党的主义怎么样，下面的干部怎么样，自己的处境怎么样，就都在其次了。包括张东荪，反对执政的国民党、抛弃自己参与创立的民社党，转向原先不赞同的共产党，为的是国家好；做了共产党政府里的官，意见没人听，就不惜冒险暗中靠自己去疏通美国这条线，根本上还是为了国家想。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录六：毛泽东的负面性格&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录六：毛泽东的负面性格&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录六：毛泽东的负面性格&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录六：毛泽东的负面性格&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“比如，我们都知道毛泽东是自尊心极强且对批评意见很敏感的人”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;………..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“了解到这种情况，毛泽东相当恼火。一是毛很难忘记傅作义1945、1946年两发公开信向自己挑战的傲慢态度；[38]二是他这时对众多国民党将领动辄通过“起义”之名，以求保存自己的军队，并在新政权下取得政治地位，已颇生反感”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录七：知识分子从政的悲剧-瞿秋白&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录七：知识分子从政的悲剧-瞿秋白&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录七：知识分子从政的悲剧(瞿秋白)&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录七：知识分子从政的悲剧(瞿秋白)&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“对于20世纪中国的知识分子来说，一个最大的历史悲剧就是，他们是最早投身于救国救民，自认为最了解政治大势的一群；最后，他们却成了政治场中最不知所措、动辄得咎、受人轻视的一群。不错，从瞿秋白的例子可以清楚地看出不少知识分子确有性格懦弱且书生气太浓的一面，未必人人都适合于从事政治。但是，他们却毫无选择的权利。忍不住的“关怀”——活着没有权利选择也就罢了，在革命的思维逻辑下，死后也得不到一份应有的尊重和理解。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“面对中国政治这一严酷发展现实，并不是所有知识分子都能认清自己应有的价值与定位。在中共历任知识分子“总书记”，即陈独秀、瞿秋白、博古、张闻天中间，也唯有瞿秋白是最早想明白了这一点的人。然而可悲的是，想明白了却并不是一件好事。因为，无论在国共斗争的条件下，还是在共产党自身政治的环境中，都没有一个想明白了的瞿秋白存在的空间”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;….&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“瞿秋白讲的却是，自己这种人根本就不该去搞什么阶级斗争、共产革命。这样检讨自己还不够，他还公开告诫“以后的青年不要学我的样子”，明明是一介书生、文人，满脑子潜在的绅士意识，却非要违反自己的兴趣和性情，勉强用一知半解的马克思主义知识去把自己改造成无产阶级的战士。[10]可想而知，周一良至多不过是被人批评反省不彻底，瞿秋白却因此一度被官方认定为“叛徒”，不仅被砸了坟，还株连了子女和亲属十几年一同遭受屈辱与折磨。把生死早已置之度外，丝毫不曾向国民党人示弱求饶的瞿秋白定为叛徒，甚至还要扒坟鞭尸，这当然荒唐透顶，理应平反昭雪。这一工作在改革开放后的1982年总算完成了”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录八：民国知识分子反对社会主义的理由&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录八：民国知识分子反对社会主义的理由&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录八：民国知识分子反对社会主义的理由&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录八：民国知识分子反对社会主义的理由&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“而张东荪本人甚至还曾经是社会主义思想的主张者，尽管他赞同的只是英国的所谓“基尔特社会主义”，与当时开始在中国发生影响的苏俄社会主义风马牛不相及”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…………..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反映在政治行动上，他和好友张君劢一道，不仅是梁启超研究系中的重要代表人物，两人并共同创立了与中国共产党格格不入的中国国家社会党（后改组为中国民主社会党）。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;未经理论完善的马列主义漏洞百出，正因为懂得多，才会质疑，只有傻子才会盲目相信。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录九：极权政治相对民主的优点-民国知识分子观点&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录九：极权政治相对民主的优点-民国知识分子观点&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录九：极权政治相对民主的优点(民国知识分子观点)&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录九：极权政治相对民主的优点(民国知识分子观点)&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“专门研究欧美政治的钱端升走得更远，他甚至不赞成简单地提倡“新式独裁”，他从学理及实践的层面进一步得出结论称：现代欧美及苏、德、意发展的政治潮流都证明，民主政治不如极权政治。特别是“民治尚未实现的国家，尽可向极权主义的道上走去。欲实现极权主义固是不易，但凭空建筑民治，其困难更大”。故“就吾国的需要而言，我以为我们应努力培植一个极权国家，以图立足于世界之上。我们不必抄袭民治的陈义，以自陷于无力量的低下地位”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;令我震惊，民国的思潮如此汹涌！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当今中国就是极权主义，非民主，欧美也未必是原生民主，只是中国更加离谱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国需要忽悠别人给自己打工，就需要名正言顺，所以无论用啥方式，都要将民主这杆大旗抢过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是极权主义也未必不好？这倒是一个十分奇特的切入点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录十-领袖的报复&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录十-领袖的报复&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录十:领袖的报复&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录十:领袖的报复&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“比较而言，对张东荪案，在今天最需要讨论的，恐怕只是阴差阳错[29]和政治报复[30]两说了。因为当政者长期不曾披露这一案件的历史细节，各种片断史料及回忆录又拼凑不出一幅比较完整的历史关系图谱，个别触及档案者的说法又破绽百出，再加上对张本人动机，以及对毛泽东“宽大”处理之反常，都得不出合理的解释，结果也就不可避免地造成了人们的种种疑问。这里面一个最大的疑问就是，张东荪与美国人之间的这种接触与沟通，是否原本就是在中共高层的直接掌控之下，仅仅因为安全部门办案时阴差阳错，&lt;strong&gt;或因为政治领导人蓄意报复&lt;/strong&gt;，才致张遭此灭顶之灾？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录十一-知识分子和政治联系的必然性&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录十一-知识分子和政治联系的必然性&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录十一:知识分子和政治联系的必然性&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录十一:知识分子和政治联系的必然性&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“政治的本质就是应对公众事务，调处利益冲突。知识分子作为公众中最容易关心公众利益的成员，他们通常很难不和政治扯上关系”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
        <category term="知识分子" />
        <category term="政治压迫下的个体" />
        <updated>2021-12-26T01:56:09.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://ljcgm.limoran.cc/posts/65659ad0.html</id>
        <title>读书笔记（一）许知远</title>
        <link rel="alternate" href="https://ljcgm.limoran.cc/posts/65659ad0.html"/>
        <content type="html">&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; class=&#34;aplayer-secondary-style-marker&#34; href=&#34;\assets\css\APlayer.min.css&#34;&gt;&lt;script src=&#34;\assets\js\APlayer.min.js&#34; class=&#34;aplayer-secondary-script-marker&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script class=&#34;meting-secondary-script-marker&#34; src=&#34;\assets\js\Meting.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;h1 id=&#34;关于许知远&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于许知远&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于许知远&#34;&gt;&lt;/a&gt;关于许知远&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;生平&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#生平&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;生平&#34;&gt;&lt;/a&gt;生平&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远&lt;/strong&gt;（1976年－），&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B1%9F%E8%8B%8F&#34;&gt;江苏&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%9E%E4%BA%91%E6%B8%AF%E5%B8%82&#34;&gt;连云港&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%81%8C%E5%8D%97%E5%8E%BF&#34;&gt;灌南县&lt;/a&gt;人[&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%B8%E7%9F%A5%E8%BF%9C#cite_note-1&#34;&gt;1]&lt;/a&gt;，2000年毕业于&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6&#34;&gt;北京大学&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BE%AE%E7%94%B5%E5%AD%90&#34;&gt;微电子&lt;/a&gt;专业，曾任《&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%A7%82%E5%AF%9F%E6%8A%A5&#34;&gt;经济观察报&lt;/a&gt;》&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%BB%E7%AD%86&#34;&gt;主笔&lt;/a&gt;。现为《生活》杂志出版人、《&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E5%91%A8%E5%88%8A&#34;&gt;亚洲周刊&lt;/a&gt;》与英国《&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5_(%E8%8B%B1%E5%9B%BD)&#34;&gt;金融时报&lt;/a&gt;》中文网&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%88%E6%AC%84%E4%BD%9C%E5%AE%B6&#34;&gt;专栏作家&lt;/a&gt;。他是北京&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97&#34;&gt;独立人文书店&lt;/a&gt;“单向街书店”（后更名为单向空间）的创办人之一和&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%9A%E5%AE%A2&#34;&gt;博客&lt;/a&gt;站点“思维的乐趣”的主要博主。从2009年8月起到2010年8月，在英国&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%89%91%E6%A1%A5%E5%A4%A7%E5%AD%A6&#34;&gt;剑桥大学&lt;/a&gt;交流学习一年。[&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%B8%E7%9F%A5%E8%BF%9C#cite_note-2&#34;&gt;2]&lt;/a&gt;[&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%B8%E7%9F%A5%E8%BF%9C#cite_note-3&#34;&gt;3]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;

&lt;h2 id=&#34;作品&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#作品&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;作品&#34;&gt;&lt;/a&gt;作品&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《那些忧伤的年轻人》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《我要成为世界的一部分》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《转折年代》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《纳斯达克的一代》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《昨日与明日》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《思想的冒险》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《新闻业的怀乡病》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《这一代人的中国意识》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《中国纪事》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《醒来——110年的中国变革》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《镀金中国：大国雄起的虚与实》（《醒来》香港版），天窗出版，2009年&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《祖国的陌生人》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《一个游荡者的世界》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《未成熟的国家》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《伪装的盛世》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《极权的诱惑》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85&#34;&gt;抗争者&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《青年变革者：梁启超》，&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE&#34;&gt;上海人民出版社&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%A0%87%E5%87%86%E4%B9%A6%E5%8F%B7&#34;&gt;ISBN&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/9787208157835&#34;&gt;9787208157835&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;对于他的看法&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#对于他的看法&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;对于他的看法&#34;&gt;&lt;/a&gt;对于他的看法&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&#34;《极权的诱惑》&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#《极权的诱惑》&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;《极权的诱惑》&#34;&gt;&lt;/a&gt;《极权的诱惑》&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;简介&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#简介&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;简介&#34;&gt;&lt;/a&gt;简介&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ISBN  9789865842239&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;作  者   許知遠&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;出版社   八旗文化&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;出版时间  2014年5月&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;页  数    272&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;丛  书    中國觀察 History&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内容简介&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​           在香港面临困境、台湾民主倒退、陷入极权的诱惑之际，这本毋宁更像是警示名言和拍案惊奇。 ––本书编辑 独裁者在进化，民主的典范处于不确定性，甚至出现了退步。对全世界而言，当中国政经势力向外部扩张、咻咻来袭时，我们更需要了解极权的思维方式、形态特质；它的变形记和伪装术；它外在的强势和内在的弱点。否则，人类会陷入短视和迷思，被经济增长和高效率遮蔽住威权体制之恶，扭曲强化了它的合理性存在。&lt;br&gt;​            史达林、毛泽东式的极权社会早已烟消云散，在一九九〇年代，西方人举杯庆祝历史的终结。然而事实上，极权体制早已变形、脱变为威权，甚至是软性威权、好像包著天鹅绒的、貌似舒服柔软的铁栏，而且变得富有弹性和韧性。 对此一变化，许知远进行了历史的、比较的纵深剖析（其涉及案例包括日本、苏联、法国、英国、美国，知识分子的鸦片是对独特性的迷恋、对专制的讴歌）。他发现，“中国此刻的经验并没有…(展开全部) 在香港面临困境、台湾民主倒退、陷入极权的诱惑之际，这本毋宁更像是警示名言和拍案惊奇。 ––本书编辑 独裁者在进化，民主的典范处于不确定性，甚至出现了退步。对全世界而言，当中国政经势力向外部扩张、咻咻来袭时，我们更需要了解极权的思维方式、形态特质；它的变形记和伪装术；它外在的强势和内在的弱点。否则，人类会陷入短视和迷思，被经济增长和高效率遮蔽住威权体制之恶，扭曲强化了它的合理性存在。 史达林、毛泽东式的极权社会早已烟消云散，在一九九〇年代，西方人举杯庆祝历史的终结。然而事实上，极权体制早已变形、脱变为威权，甚至是软性威权、好像包著天鹅绒的、貌似舒服柔软的铁栏，而且变得富有弹性和韧性。 对此一变化，许知远进行了历史的、比较的纵深剖析（其涉及案例包括日本、苏联、法国、英国、美国，知识分子的鸦片是对独特性的迷恋、对专制的讴歌）。他发现，“中国此刻的经验并没有想像的那麽独特，在历史中的很多时刻，我们都曾公开讚扬邪恶的力量，漠视个人的自由与尊严。中国正是最近的一个例证。” 1930年代，西方最顶尖的知识份子纷纷把人类的希望寄託在信奉共产主义的“新文明”––苏联身上。悲哀的是，纪德的呼吁淹没在一片非理性的喧嚣当中。比纪德早五个月抵达苏联的罗曼罗兰，则决定把他的所见所闻尘封起来，他知道，人们要五十年后才能听懂如此尖锐的逆耳之言。 大约同一时间，来自美国的李敦白(SydneyRittenberg)一路心甘情愿地跟随毛泽东从事伟大的共产革命。政治迫害的无情、文化大革命的惨烈，甚至是冤屈的牢狱之灾，都被他当作实践理想的考验。直到三十年后，他才认清现实，终于说出：“我从未真的想要待在中国……”但如今，他又以商业顾问的身份重返中国…… 历史不断重演。未来学大师奈斯比与江泽民相谈甚欢，写了《中国大趋势》；约书亚．拉莫在《北京共识》中信心满满的指出，“中国给其他国家开创了一条新路。”而《当中国统治世界》的英国作者，则宣称一种新的文明即将到来––那正是1930年代法国知识分子对苏联的评语。&lt;br&gt;​          然而，这一进程并未调整方向，而一路延烧，演化为媒体对习近平中国梦的讚誉和中国式富强终将抵达的肯定。 我们不禁好奇，极权的诱惑为何如此强大？人类为了这个觉醒，将付出多大代价？ 批判、检讨中国现状的作品汗牛充栋，许知远却另闢蹊径，从文化史与心理层面的角度来看，为什麽理当是最睿智、最公正客观的知识份子也常常被一个显然是问题丛生的极权体制所迷惑颠倒。人类常常在巨大的历史洪流与意识型态斗争中迷失自己，只看到表面繁荣和短期的美好。本书刺破了美丽新世界的虚幻泡沫，引领读者看到穿上新衣的1984。 本书特色 1.本书曾在2010年出版，本次推出全新版本，恰逢中国因素对港台造成强大压力和衝击。这一背景和时机，使得本书分外有意义。 2.新版文字作了大幅修订，增加了对近几年、尤其是习近平执政后的观察，把历史的维度、现实的观察、以及港台的困境，结合一起做了深刻的分析。 许知远 著名作家，《东方历史评论》主编。曾担任《经济观察报》主笔和彭博《商业周刊》的主编，他是当代中国第一个有能力向外部世界表达其中国思考、并以中国自身视角看世界的作者和记者。目前在《亚洲周刊》与英国《金融时报》中文网设有专栏。他也是北京知名独立人文书店“单向街”的创办人。 著有《抗争者》、《伪装的盛世》（英文版）、《极权的诱惑》（韩文版）《祖国的陌生人》、《未成熟的国家》、《一个游荡者的世界》等书。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录一&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录一&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录一&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录一&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“士大夫开始匆匆为它贴上了“同治中兴”的标签，相信这个时代堪与周宣王、汉光武帝与唐肃宗的时代相比，它们都战胜或至少终止了衰落的趋势。”&lt;br&gt;……&lt;br&gt;“改革开放三十年的伟大成就”、“中华文明的伟大复兴”、“千年盛世”，或是西方人创造的“北京共识”、“中国模式”，这些言辞是否像是另一次“同治中兴”？”&lt;br&gt;——摘录来自《极权的诱惑》许知远 2014年5月出版&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1，大众舆论&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是《极权诱惑》的开篇，许知远的这个想法与我不谋而和。当前的经济繁荣是否掩盖了许多体制的弊病？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大众舆论总是那么的摇摆不定，之前经济差时，唱衰国家，现在经济繁荣，便倒戈。立场对于大众来说是不存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆大众而行是知识分子的职责所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论他的观点如何，珍惜不一样的声音，珍惜那些唱挽歌的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2，许知远的局限性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许知远并非社会科学研究者，他擅长清末百日维新时期的思想研究（梁启超），但是他对于现状的思考是否存在一些偏差？可信程度如何？是否外行？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书并未在大陆出版，是否因为书中这种质疑现阶段发展的态度？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3，我的态度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的许多想法在这本书里面都受到了印证，但是也需要警惕。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘录二&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#摘录二&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;摘录二&#34;&gt;&lt;/a&gt;摘录二&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“《北京共识》像极了中国社会给人的感受，庞杂、混乱、却透着十分的自信，有候又过分滑稽、荒诞。如果你在中国生活，你会明白当官员们谈论民主、自由、实事求是、创新时，他们的意思和这些辞汇的真实含义经常没什么关系。人们谈论口号、标语和官面文章，但实际想的、做的却是遵循另一套逻辑。所以当你看到一个外来者如此严肃的将《求是》上的文章、领导人的讲话，翻译成英文，以此作为证据时，你多少感觉某种奇妙和不适，就像是臭豆腐被放在西餐盘上，然后宣称这是中国的主菜。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;《醒来——110年的中国变革》&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#《醒来——110年的中国变革》&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;《醒来——110年的中国变革》&#34;&gt;&lt;/a&gt;《醒来——110年的中国变革》&lt;/h1&gt;&lt;h1 id=&#34;《抗争者》&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#《抗争者》&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;《抗争者》&#34;&gt;&lt;/a&gt;《抗争者》&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;简介-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#简介-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;简介&#34;&gt;&lt;/a&gt;简介&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我希望這一系列抗爭者的故事，能為新一代人提供某種參考， 每個人都需要從中汲取能量；更重要的是，歷史不僅是數量與規模所決定，理念與個人更是能發揮意想不到的作用。——許知遠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中的十幾位「抗爭者」，分別來自台灣、香港和中國大陸，有些人的聲名如雷貫耳，有些則較為藏身幕後；有的人努力對抗時代流轉的巨輪，煥發出新的活力，有的則經過權力的洗禮，轉換生活軌跡；他們不僅是行動者，也是思考者，知道倘若沒有一套新的語言與價值，抗爭可能只會淪為權力爭奪；沒有一個充沛的內在世界，外在的行動便注定難以持久；沒有個人的孤獨堅持，集體行動則容易消散。他們也都有著各自的侷限，常常還在新時代裡不合時宜，甚至成為自己信念的背叛者，但他們都曾在某一個具體的時刻與情境下，成為了漢娜．鄂蘭所說的「黑暗時代中的人」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在與每一位「抗爭者」的採訪相處過程中，許知遠透過深入觀察，從他們的歷史與歲月裡展現出這些人的個性和熱情。透過筆下文字表達出，這些抗爭者如何以行動改寫了時代、社會、國家、政治，甚至自己。許知遠著既迷於這些抗爭者所置身的歷史現場——激越的情懷、道德的感召、人生的使命，也著迷於每個抗爭者身處在大時代中的脆弱、無奈和渺小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;許知遠像是穿越了不同的時空，進入了這些抗爭者的內心，試圖探索出某種普遍意義的中國人抗爭精神。書中的這些人物與故事既平行前進，又彼此交叉。他們所處的時代與情境不同，但他們在許多時刻裡，幾乎是精神上的同代人。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="许知远" />
        <category term="知识分子" />
        <updated>2021-12-23T16:16:07.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
